Země tato, kterou Španělsko zveme, je svlažována pěti vodnatými řekami: jsou to Ebro, Duero, Tajo, Guadalquivir a Guadiana; a každá z nich je oddělena od druhé vysokými horami a rozlehlými krajinami. Doliny i roviny její jsou veliké a rozsáhlé a dík úrodnosti půdy i vláze řek dávají mnohé plody a překypují hojností. Španělsko rodí nadbytek obilí a výborné ovoce, oplývá rybami i lahodným mlékem a všemi věcmi, jež se z mléka dělají; má plno zvěře vysoké i nízké a bezpočet stád, množství bujných koní a mezků, je chráněno mnoha pevnými hrady, má hojnost chleba a dobrého vína, jež budí jarost, je bohaté na kovy, olovo, cín, rtuť, železo, měď, stříbro, zlato a drahé kameny, na všeliké druhy mramoru, sůl mořskou i kamennou a četné další nerosty; má dostatek sladkého medu i cukru, vosku ke svícení, oleje i jasného šafránu. Nade všechny země vyniká Španělsko důmyslem, odvahou i vytrvalostí v boji, zručností v práci, věrností svému pánu, touhou po vědění, uhlazeností řeči a vůbec ve všem je dokonalé. Ó Španělsko, kdo má dost slov a dosti nadání, aby dokázal vypovědět tvou znamenitost!

Tuto chválu vložil ve 13. století do své Obecné kroniky španělský král Alfonso X., zvaný Učený.

Podle jeho nadšených slov by se mohlo zdát, že Španělsko bylo šťastnou a půvabnou zemí, jejíž obyvatelé žili poklidně a téměř bez starostí uprostřed nadbytku a krásy, které se nic nevyrovná.

Zalistujme tedy ve staré kronice učeného krále trochu pozorněji.

Jak vypadalo Španělsko v těch dávných staletích doopravdy? Byla to skutečně spokojená země oplývající medem, šafránem a hojností chleba pro všechny?

Začátky španělské historie jsou poznamenány dlouhou řadou násilných vpádů, z nichž největší byly vpády Římanů, Vizigótů a Arabů.

Římanům se bránilo původní obyvatelstvo poloostrova téměř dvě stě let. Ve 2. až 4. století se do země rozšířilo křesťanství, které upevnilo římské panství víc než staletí bojů.

V 5. století vpadly přes Pyreneje germánské kmeny; nejsilnější z nich byli Vizigóti, kteří po rozpadu říše západořímské ovládli téměř celý poloostrov, postupně splynuli s obyvatelstvem a vytvořili za Pyrenejemi veliký a silný stát.

Když na začátku 8. století zemřel vizigótský král Vitiza, došlo k prudkým sporům mezi jeho syny a nejvyšším správcem Andalusie Rodrigem, který se nakonec zmocnil trůnu. Vitizovi synové byli sami příliš mladí, než aby mohli nového krále porazit; proto požádal jeden z jejich přívrženců, hrabě don Julián, o pomoc arabského vládce v severní Africe. Arabové tehdy vládli obrovskou říší, sahající od Indie až k Atlantickému oceánu. Několikrát už zaútočili i na hranice Vizigótů a teď měli novou, mimořádně lákavou příležitost. V dubnu roku 711 vtrhli na poloostrov; z pomocníků se stali dobyvatelé, kteří si v krátké době podmanili téměř celé království, až na malé hornaté území v severní části země.

Když začaly o něco později vznikat zpěvy o hrdinských činech v bojích s Maury, jak se tehdy Arabům říkalo, objevily se mezi nimi i pověsti o vzniku a počátcích maurského vpádu. K těmto prvním hrdinským zpěvům patří také Zpěv o dceři hraběte Juliána. Legenda si přidala ke skutečným událostem i příběh o krásné dceři, jež se v písni stala pravou příčinou maurského vpádu; historie se o této krásce nezmiňuje ani jediným slovem, ale pro středověkého posluchače básníkova fantazie rychle splynula s historickou pravdou.

Autora neznáme, jako ho neznáme u žádné z hrdinských písní; víme jen, že pověst zpracoval v 11. století neznámý potulný zpěvák, který žil pravděpodobně na území obsazeném Maury. Základ příběhu i jednotlivé motivy se však objevují už mnohem dřív – v arabských kronikách z 8. a 9. století. Píseň vznikla vlastně spojením hned několika pověstí – o králi Vitizovi, o králi Rodrigovi, o hraběti Juliánovi. Také o něm už psaly staré arabské kroniky: i když se v nich jmenuje jednou Olián, podruhé Yolián, Bolián či Ollán, je to stále jen don Julián, o němž zpívá náš potulný pěvec.

Zpěv o dceři hraběte Juliána

Za starých časů žil ve španělské zemi král Gótů, jmenoval se Vitiza. Měl čtyři velká města a v každém trávil část roku: zimu v Toledu, neboť to bylo hlavní město jeho království; jaro v Méridě, kde bylo mnoho medu, a hlavně zvěře v lesích, takže se mohl věnovat lovu; na podzim odjel do Córdoby, kde byla tou dobou hojnost ovoce a vína, léto trávil v Seville, protože tam bylo nejvíc ryb.

Král Vitiza napravil v mládí mnoho křivd, kterých se dopustil jeho otec, král Egica, avšak později se sám dopustil jiných, ještě horších; kromě toho se stal rozmařilým a panovačným. Když zemřel, nenalezl proto žádný z jeho synů takovou podporu, aby mohl nastoupit na jeho trůn. I stal se po něm králem Gótů urozenec jménem Rodrigo; avšak Vitizovi synové měli proti němu velikou zášť a neustále vyvolávali rozbroje, aby zbavili Rodriga trůnu.

Rodrigo byl odvážný muž a dobrý bojovník, ale v jednání se příliš nelišil od svého předchůdce.

Tehdy byl v Toledu jeden starý palác, uzavřený už dlouhou dobu na mnoho zámků; pokud paměť sahala, žádný z dosavadních panovníků ho nikdy neotvíral. Ten dům prý postavil kdysi sám Herkules z mramorů tak jasných a pestrých, že ve zdech nebyly ani dva kameny stejné barvy; měl půdorys kruhu a před vchodem stáli dva velicí kovoví lvi.

Když se stal Rodrigo králem, přikázal palác otevřít, protože se chtěl přesvědčit, jaké tajemství skrývá. Marně ho jeho věrní a rádcové varovali, marně mu připomínali, že se žádný z jeho předchůdců neodvážil zrušit starou zvyklost. Rodrigo čekal, že v paláci najde veliké poklady a peníze, avšak rádci mu řekli:

„Poklady a peníze! Jestliže si myslíte, pane, že jsou tam diamanty, perly, zlato a stříbro, rádi vám to všechno dáme; jen zachovejte starý zákon a neotvírejte ten dům.“

Rodrigo nedal na jejich rady ani sliby, palác otevřel a vstoupil do jeho dveří. Dům byl prázdný a pustý, jen v největší síni objevil starobylou zamčenou skříň. Přikázal rozlomit zámek a skříň otevřel: nalezl v ní obraz, na němž byly podoby mužů v pestrých šatech a s turbany na hlavách, seděli na krásných koních a v rukou měli kopí s praporci anebo meče. Pod obrazem byl nápis, jenž pravil:

„Tito lidé jsou Mauři; jestliže vnikneš do tohoto domu a porušíš tajemství, dobudou tvé země a zahubí toho, kdo přestoupil zákon.“

Rodrigo začal svého činu litovat, přikázal dům znovu uzavřít a nikomu neprozradil, co v něm uviděl; pak dal vyhlásit, že kdokoli někdy v budoucnu otevře starý palác, přijde o hlavu.

Věděl dobře, kdo jsou Mauři, o kterých mluvil nápis; jejich říše se prostírala od břehů řeky Indu až do Afriky a Rodrigovi věrní se už nejednou srazili s jejich oddíly na hranicích země.

V oblasti úžiny, jež odděluje Španělsko od Afriky, sídlil tenkrát na druhé straně moře králův poddaný, hrabě don Julián; byl správcem a pánem afrického Tangeru, který tehdy ještě patřil k Rodrigově říši, a prodával do celého Španělska lovecké jestřáby a koně.

Don Julián měl dceru jménem Oliba; byla to dívka tak krásná, že se pověst o její kráse rozšířila široko daleko a vyprávěli si o ní muži i ženy na obou stranách úžiny, v Africe i ve Španělsku. Jednou rozmlouvaly o krásné dceři dona Juliána ženy na Rodrigově královském dvoře; král je uslyšel a zatoužil po neznámé krásce, nemohl spát ani jíst, a čím víc myslil na půvab té dívky, tím víc se trápil.

Nakonec se rozhodl, že ji musí vidět stůj co stůj. Pozval hraběte Juliána, jejího otce, na královský dvůr do Toleda a uspořádal k jeho poctě mnoho nejrůznějších radovánek: zval ho na bohaté hostiny, nabízel mu vybraná jídla i bezpočet lahodných vín, zpěváci zpívali při hodokvasech své písně, hudebníci hráli na nejrozmanitější nástroje a všechny ty kratochvíle trvaly od časného rána dlouho do noci.

Když tak odvedl král Rodrigo pozornost svého hosta, dal napsat falešný list do Tangeru, kde žila krásná Oliba; v tom listě přikazoval její matce, aby bez odkladu přijela na královský dvůr a přivezla s sebou i dceru; potom podepsal nepravý list jménem dona Juliána.

Matka s dcerou se ihned vydaly na cestu a s malým zástupem sloužících dorazily zanedlouho na královský dvůr; obě už se nemohly dočkat, až zase po tak dlouhé době uvidí manžela a otce. Oliba se těšila na radovánky a nádheru královského paláce a na veliké město Toledo. Sotva však přijely, přidělil Rodrigo matce komnatu v odlehlém křídle svého sídla a dal ji střežit; dceru pak odvedl do svých pokojů, slíbil jí, že z ní učiní královnu, a už ji nepustil ani na jediný krok.

Don Julián se zatím věnoval hostinám a kratochvílím; netušil, že jeho dcera je tak blízko. Až jednoho dne potkal na chodbě paláce svého služebníka z Tangeru; hlasitě se podivil, co tu pohledává, a služebník odpověděl:

„Pane, přikázal jste přece své ženě a dceři, aby za vámi neprodleně přijely do Toleda. Jsem tady s nimi, neboť jim sloužím; avšak nevím, co dělá vaše dcera, protože ji král hned první den uzavřel do svých komnat a už ji nepustil.“

Don Julián chvíli přemýšlel a pak řekl služebníkovi:

„Jdi a pověz mé ženě, ať za mnou v tajnosti přijde, budu ji čekat na tomto místě.“

A když přišla, řekl jí, co se dozvěděl; žena mu zase vyprávěla o falešném listu a tak oba zjistili pravdu. Don Julián už neváhal a řekl:

„Teď jdi, vezmi všechny své věci a odejdi na břeh řeky; tam nastoupíme na loď a vrátíme se co nejrychleji domů.“

Žena uposlechla a vzdálila se. Don Julián se uzavřel do svého pokoje, bědoval, naříkal, zmocnila se ho veliká nenávist ke králi a přemýšlel, jak by se mu pomstil za zneuctění krásné Oliby.

Potom se vydal za králem a předstíral, že o ničem neví; při hostině s ním přátelsky rozmlouval o mnoha různých věcech, jako by se nic nestalo, a nenápadně zavedl řeč na šarvátky s Maury. Když král řekl, že mu srážky s Maury působí mnoho starostí, don Julián se tvářil, že přemýšlí, a pak pravil:

„Pane, znám zvyky Maurů a mohu vám poradit, jestli chcete. Nebojte se, že napadnou vaši zemi, neboť je chráněna mořem a plná hor, těžko by se v ní bojovalo. Pošlete proto všechny štíty, meče a kopí na své území do Afriky, tam jich je víc zapotřebí; když Mauři uvidí, jak je král Rodrigo silný, dostanou strach a vyhnou se příště každé další srážce.“

Král uvažoval, rada se mu líbila; přislíbil, že tak učiní co nejdřív, a poděkoval donu Juliánovi za moudrá slova. Potom ještě spolu hovořili o mnoha dalších záležitostech, a hlavně o lovu, který byl královou největší zálibou. Rodrigo se zeptal dona Juliána, zda je na druhé straně moře ještě dost loveckých jestřábů a sokolů, a don Julián odpověděl:

„Můj králi a pane, je jich tam víc, než si vůbec můžete představit. Až přijedu příště, vezmu jich s sebou takové množství, že se jich ani nedopočítáte a velmi se budete divit.“

Když hostina skončila, připravil se don Julián tajně na cestu, oznámil králi, že se musí v neodkladné záležitosti vrátit domů, a bez prodlení opustil královský palác.

Na smluveném místě nalezl svou ženu, oba nastoupili na loď a odjeli z Toleda; potom se přeplavili přes úžinu do Afriky, hrabě don Julián vyhledal maurského vládce Muzu a řekl mu:

„Pane, chcete vstoupit do Španělska? Jestliže souhlasíte, pomohu vám; mám mnoho lodí a mohu vám prospět dobrými radami, budete-li o ně stát.“

Panovník se zamyslil a zeptal se:

„Jak ti mám věřit, když jsi křesťan a já Maur?“

„Můžete mi věřit,“ odpověděl don Julián, „neboť vám zanechám jako rukojmí svou ženu i dva syny a jako zástavu celé své veliké bohatství, všechno své zlato a stříbro.“

Maurský panovník přijal záruky, vyslal na všechny strany posly a přikázal, aby se shromáždilo veliké vojsko; když se tak stalo, jmenoval velitelem toho vojska urozence jménem Tárik. Ten přeplul se svými bojovníky v obchodních lodích přes moře a přirazil ke španělskému břehu v místě, jež má dodnes název Hora Tárikova neboli Gibraltar. A bylo těch bojovníků na sedm tisíc.

Rodrigo poslal do maurského tábora zvěda, aby zjistil, s jakými silami Mauři přicházejí a jaké mají další úmysly. Zvěd se vrátil a pravil:

„Pane, chtějí buď zvítězit, nebo zemřít; spálili všechny své lodi, aby se nemohli vrátit. Není v naší zemi jediné místo, kam bychom se před nimi mohli ukrýt.“

Rodrigo dal hned rozhlásit, aby všichni jeho věrní vytáhli do boje; pozval i syny krále Vitizy a jejich stoupence, aby se společně bránili nepříteli.

Zakrátko dobyli Mauři prvních měst a rychle postupovali dál, neboť vojsko krále Rodriga mělo jen málo zbraní; jezdci i pěší museli často bojovat holýma rukama, protože všechny meče a kopí poslali na králův příkaz do Afriky.

V tom čase synové krále Vitizy, předposledního vizigótského krále, propadli malomyslnosti a dali přednost svým vlastním zájmům.

„Mauři chtějí jen zlato, stříbro a poklady naší země,“ prohlašovali svým stoupencům. „Jakmile dostanou, co žádají, vrátí se s kořistí za moře a my se staneme králi, jak nám podle práva a spravedlnosti patří. Nebudeme proto bojovat; když Rodrigo padne, bude nám to jen k prospěchu.“

V noci poslali tajně k Tárikovi své posly a vzkázali mu, že v rozhodující bitvě přestanou bojovat, aby král Rodrigo padl a prohrál. Tak se i stalo; v nejprudším boji ustoupili se svými jezdci z bojiště, a protože jim král svěřil velení na obou křídlech, Mauři snadno obklíčili střed a zničili ho; Vitizovi synové se jen zpovzdálí dívali na maurské vítězství.

Rodrigo v bitvě padl; avšak říká se také, že zmizel a nikdo nenašel jeho tělo. Prý se při ústupu zřítil do řeky a našel se jen jeho střevíc s perlami a rubíny. A také se říká, že utonul v moři anebo že uprchl do hor, kde ho roztrhala divoká zvěř.

Hrabě Julián pak vedl Maury k Toledu; padla Córdoba, padla Sevilla a Mauři se valili dál a dál. Don Julián postupoval společně s nimi a ukazoval jim nechráněná místa, tajné cesty a brody; avšak je psáno, že jednoho dne přehlédl léčku a s oddílem Maurů padl do pasti, maurský vládce ho prohlásil za zrádce a připravil ho o hlavu.

Vitizovi synové zůstali na dobytém území; jeden v Toledu, druhý v Córdobě, třetí v Seville. Dostali od vítězů četné výhody a majetky, ale králi se už nestali nikdy.

Věrní krále Rodriga se nevzdali, avšak přesila byla příliš veliká; už jich zbývala jen hrstka a Mauři postupovali stále dál, šířili před sebou strach a hrůzu.

V krátké době obsadili celé Španělsko, pobili bezpočet mužů a mnoho dalších odvedli do zajetí.

Jen poslední stateční se ukryli v nepřístupných horách na severu země a tam se připravovali k dalšímu boji.

Tenkrát si zvolili ze svých řad i nového krále: stal se jím Rodrigův spolubojovník Pelayo.

V tom čase poslali Mauři svému vladaři zprávu, v níž pravili:

„Pane, boj skončil. Na severu země se sice ještě skrývá jakýsi člověk jménem Pelayo, ale má jen třicet hladových mužů. Ukrývají se v horách a živí se medem divokých včel, aby nezemřeli hladem. Co proti nám zmůže třicet hladovějících štvanců? Zvítězili jsme!“

Mauři obsadili v 8. století celý poloostrov s výjimkou nevelkého hornatého území na severu země, kde později vzniklo několik malých království – Kastilie, Aragon, Navarra a León. Odtud pak začala dlouhá válka, takzvaná rekonquista, což znamená znovudobývání. Válka trvala osm set let a skončila vlastně až na konci 15. století, kdy byli poslední Mauři vytlačeni z Pyrenejského poloostrova.

Nesmíme si myslet, že toto zpětné dobývání země znamenalo jednolitý proces a nepřetržitý boj. Válka měla mnoho zvratů, Mauři vyrazili mnohokrát k novému útoku, dvakrát vrhli své protivníky daleko zpět. Do poloviny 11. století byla už znovu dobyta třetina území. Rozhodujícího vítězství dosáhli Španělé – přesněji řečeno spojená vojska Leónu, Kastilie, Aragonsko-katalánského království, Portugalska a Navarry – roku 1212 u Las Navas de Tolosa a kolem poloviny 13. století měli už v moci většinu poloostrova s výjimkou granadského území na jihu; do Granady však vstoupili až roku 1492.

Kromě let tvrdých bojů byla celá dlouhá období, kdy Španělé žili vedle Maurů v míru; různá maurská království na poloostrově platila svým sousedům povinnou daň a nejednou se už zdálo, že boj pohasíná. V obdobích míru se původní obyvatelstvo s Maury často mísilo, v celé zemi vznikaly pestré skupiny smíšeného obyvatelstva, neboť četní Španělé zůstali na obsazených územích, stejně jako v průběhu bojů zůstávali mnozí Mauři na území, které ztratili.

Boj proti Maurům tedy střídavě sílil a slábl, ale přes dlouhé přestávky, příměří i dílčí přátelské dohody zůstávala stále touha vypudit Maury z poloostrova.

Celá dlouhá válka byla v minulosti často vysvětlována jako boj křesťanů proti muslimům, tedy jako válka náboženská; avšak to bylo pojetí velmi zjednodušující.

Abychom mohli rekonquistu pochopit zcela, musíme si povědět něco o společnosti té doby.

Rekonquista znamená dva základní procesy: zpětné dobývání poloostrova a vytváření jednotného státu.

Boj proti Maurům zastihl Španělsko v období, kdy byly ve společnosti ostré protiklady mezi lidem, šlechtou a královskou mocí. Rekonquista spojila všechny tyto zájmy a stala se skutečně záležitostí celého národa, všech jeho vrstev: pro krále a šlechtice znamenala nová území, a tedy i větší moc, pro selské obyvatelstvo znamenala novou půdu. Rolníci, kteří přicházeli pracovat na nově dobytá území, dostávali četné úlevy a práva; tento vývoj vyvrcholil na začátku 13. století, kdy v Kastilii v podstatě přestalo existovat nevolnictví. Také vznikající města měla na rekonquistě zájem, neboť dostávala za své služby podobně jako selské obyvatelstvo mnohé výhody. Doba od 11. do 13. století tedy znamená obrovskou vlnu skutečného vlastenectví a nadšení ve všech složkách španělské společnosti.

To je také období, kdy vzniká španělská literatura.

Základní a nejdůležitější složkou slovesnosti této doby jsou písně o hrdinských činech.

Hrdinské písně, jež patří k nejkrásnějším památkám středověkého písemnictví, vznikaly ovšem nejenom ve Španělsku, ale i ve Francii, v Německu, na severu Evropy a v Rusku; všude zachycují přímo či nepřímo vývoj tehdejší feudální společnosti.

Španělské hrdinské písně mají však několik zvláštností.

Zatímco jinde byly určeny především nebo výhradně pro urozence, ve Španělsku patřily celé společnosti. To je také důvod, proč jsou – například ve srovnání s francouzskou hrdinskou písní – tak nesmírně působivé právě svou prostotou.

„Španělská hrdinská epika,“ napsal jeden francouzský znalec španělského středověku, „si zaslouží náš obdiv pro svou neochvějnou důstojnost a místy i něhu, dojemnou a kouzelnou jako křehká květina, která se znenadání objeví v trhlině strmého skaliska.“

Hrdinské zpěvy mají ve Španělsku výrazné demokratické rysy; a protože vznikaly krátce po událostech, které opěvují, mají i smysl pro skutečnost.

V nich se nejplněji odráží život společnosti, která je zrodila a ke které se obracely. Hrdinské zpěvy byly ve Španělsku skutečně předmětem obliby všech vrstev, od dvora až po vesnický lid.

Hrdinou písní je hrdina z boje; s potěšením jim tedy naslouchá král, který tento boj řídí. Vítá je šlechtic, který v nich hledá a objevuje sám sebe, oslavu svých činů. A vítá je lid, který v nich nachází splnění i svých vlastních zájmů. Vítci je tím spíš, že autoři písní mu byli velmi blízcí.

Hrdinské zpěvy psali dnes už neznámí autoři, kteří své zpěvy také sami zpívali: Španělsky se jim říkalo juglares, říkejme jim starým českým názvem žakéři. Byli převážně lidového původu a ve své většině žili s lidem v nejtěsnějším styku.

Kdo vlastně byli žakéři?

V nejširším smyslu všichni, kdo se starali o zábavu a vydělávali si zábavou na živobytí. Potulní kejklíři, provazolezci, krotitelé, kteří předváděli cvičené medvědy, opice či lva. Jiní házeli noži, skákali obručemi, předváděli loutky. Další napodobovali zpěv ptáků, a ještě jiní hráli na hudební nástroje – nejčastěji to byl starodávný druh houslí, na které se hrálo smyčcem anebo brkem, byla to i kytara, která se vyvinula z původního řeckého nástroje a objevila se na Pyrenejském poloostrově zásluhou Arabů. Jiní žakéři hráli na harfu, violu, flétnu, píšťalu, šalmaj i dudy.

Nás nejvíc zajímá skupina žakéřů, kteří za doprovodu hudebního nástroje přednášeli anebo zpívali hrdinské písně; mezi potulnými zpěváky byli lidé často velmi chudí, zběhlí studenti i toulaví klerikové; putovali od města k městu, od vesnice k vesnici a přednášeli či zpívali na tržištích a na náměstích – většinou za obnošené šaty, za jídlo, za trochu peněz; anebo, jak bývalo zvykem, žádali na konci vystoupení pohár dobrého vína. Jindy táhli s vojskem a bavili vojáky cestou či večer v táboře; měšťané si je často najímali při hostinách, při svatbě nebo při jiných slavnostních příležitostech; jiní žakéři, majetnější, zpívali na sídlech šlechticů i na královských dvorech.

Hrdiny jejich zpěvů jsou ovšem rytíři, urozenci. Avšak autoři – žakéři – stranili výrazně těm, kteří jim byli blízcí. A nezakrývali ani v nejmenším leckteré horší vlastnosti vládnoucí vrstvy, nelíčili urozence vždycky jako hrdiny veskrze kladné, naopak se k nim stavěli hodně kriticky. Skutečným hrdinou se u nich stává jen ten, kdo má vlastnosti a rysy hrdiny doopravdy lidového. A také lid dává přednost písním, jejichž hrdinové jsou mu svým životem i povahou nejbližší. Má tedy své hrdiny milované i posmívané, oblíbené i nenáviděné.

Nejoblíbenější z hrdinských písní byla Píseň o Cidovi, nejstarší zachovaná památka španělské literatury.

Píseň o Cidovi vznikla pravděpodobně kolem roku 1140; jméno jejího autora ani tentokrát neznáme. Zachoval se jen opis básně na stránkách malého formátu – nejspíš proto tak malého, aby zpěvák mohl nosit sešitek v kapse.

Báseň sama je psána v dosti nepravidelných verších; převažují však verše čtrnáctislabičné, jež byly pro španělské hrdinské písně příznačné. Verše tehdy ještě neměly rýmy, jenom jednoslabičnou asonanci, což znamená, že poslední slabika každého verše měla vždy stejnou samohlásku. Jednotlivé části básně – dnes bychom řekli sloky – se stejnou asonancí tvořily vlastně ucelené kapitolky.

Báseň o Cidovi má několik výrazných rysů. Je to především poměrně značná historická věrnost příběhu. Přesný je i místopis básně: oblast kolem Burgosu znal básník velmi podrobně a ještě dnes bychom se mohli vydat po Cidových stopách podle básně jako podle průvodce.

A další rys: Cid se stal skutečně ztělesněním lidového hrdiny; jeho věrnost králi, jeho cit pro spravedlnost a právo, jeho vztah k přátelům a smysl pro rodinu, jeho přímost a skromnost – to všechno jsou vlastnosti, které ho povýšily na hrdinu opravdu lidového.

Zatímco francouzské hrdinské písně, určené pro urozence, byly často dosti výraznou propagací náboženské myšlenky, v Cidovi je tato stránka potlačena na nejmenší míru. To je ovšem příznačné i pro další španělské hrdinské písně, zejména z období jejich rozkvětu.

Dalším rysem je výrazný realismus básně: přesné detaily v popisech bojů a zvyků, působivá prostota dialogů, to všechno dodává básni strhující pravdivosti. Nechybí tu však ani místa jímavě poetická, nechybí úsměv, ba ani výsměch a posměšek. Dávný básník zachytil Cidovy příběhy s realistickou prostotou a strohou jednoduchostí; ale právě v této prostotě je velikost a krása.

A to všechno jsou důvody, proč se Píseň o Cidovi stala jednou z největších památek celé středověké literatury.

Píseň o Cidovi

Králův hněv

Poslyšte píseň o mém Cidovi, o statečném bojovníku, který se narodil ve šťastné hodině. Pocházel z Bivaru a vlastně se jmenoval Ruy či Rodrigo Díaz, ale všichni mu říkali Cid. Svedl mnohé bitvy s Maury pro větší slávu svou i svého pána, kastilského krále dona Alfonsa. Král si ho velmi oblíbil pro jeho věrnost; avšak mnozí urozenci nepřáli Cidovi tu přízeň, záviděli mu a čekali jen na vhodnou chvíli, aby ho u krále pomluvili. A příležitost nedala na sebe dlouho čekat.

Jednoho dne poslal král Alfonso mého Cida k maurským panovníkům do Córdoby a Sevilly, aby vyzvedl povinnou daň, kterou vládcové těchto dvou malých království museli každoročně platit. Shodou okolností však právě tou dobou jiný maurský panovník, Almudafar z Granady, napadl Sevillu a chtěl pokořit jejího krále Amutamize. Když se to Cid dozvěděl, poslal do Granady list, v němž žádal Almudafara, aby přestal pustošit kraj svého souseda, zastavil válku a vrátil se domů; jinak ho král Alfonso zle potrestá.

Granadský král však málo dbal varování a dál plenil území sevillského panovníka. Cid proto shromáždil své věrné, spojil se s napadeným a po jeho boku vytáhl do boje; zaútočil na vojsko granadského krále a utkal se s ním v bitvě, která trvala od devíti hodin ráno až do poledne. V té bitvě Cid zvítězil a zahnal útočníky na útěk; přitom zajal mnoho nepřátel a zmocnil se veliké kořisti. Potom přikázal Maurům ze Sevilly, aby si z této válečné kořisti vzali všechno, co jim patří; a když uplynuly tři dny, propustil všechny zajatce. Právě tenkrát dostal Cid přízvisko Campeador, což znamená Bojovník, a říkali mu tak Kastilci i Mauři.

Na důkaz vděčnosti obdaroval Amutamiz Cida mnoha drahocennými dary a vyplatil mu i povinnou daň pro krále Alfonsa. Cid se s ním rozloučil, vrátil se do Kastilie a odevzdal daň i bohaté dary svému pánu, donu Alfonsovi; král ho objal a za všechno mu poděkoval.

Když se však Cid vrátil domů do Bivaru, pomlouvači z královy družiny ho očernili a tvrdili, že si Cid ponechal pro sebe část daně i mnohé z věcí, jež ukořistil. Král zprvu nařčení odmítal, ale pak začal váhat a nakonec se velmi rozhněval; v návalu hněvu dal poslat Cidovi list, v němž bylo psáno, aby za tak špatnou službu opustil do devíti dnů Kastilii a už se nikdy nevracel zpátky.

Cid dočetl králův list a dlouho seděl mlčky, bylo mu těžko u srdce. Věděl, že se mu stala křivda, ale věřil, že vinu na jeho neštěstí nemá král, že je to dílo zlých našeptávačů, z nichž nejhorší byl bohatý šlechtic García Ordóněz. A také věděl, že musí poslechnout, i když obvinění je lživé, že mu nic jiného nezbývá.

Svolal do Bivaru své příbuzné, přátele a vazaly a oznámil jim, co se stalo.

„Kdo chce jet se mnou,“ řekl jim, „ať jede, uvítám každého a budu mu vděčný za jeho věrnost. Kdo zůstane, s tím se rozloučím jako přítel.“

Ze zástupu vystoupil Cidův bratranec Álvar Fáněz a řekl:

„Půjdeme s tebou, Cide, ať pojedeš kamkoli, na místa pustá i zalidněná, a nikdy tě neopustíme, dokud budeme živi. Vezmeme všechno, co máme, koně i mezky, a věrně budeme poslouchat tvé rozkazy.“

Ostatní potvrdili jeho slova a slíbili Cidovi věrnost; ten jim s vděčností v srdci poděkoval a požádal je, aby se bez prodlení připravili na cestu.

Brzy nato vyrazil zástup šedesáti jezdců z Bivaru. Cid dlouho otáčel hlavu a pohledem plným slz se loučil se svým sídlem, které zanechával prázdné a pusté. Dveře zůstaly zotvírány, brány dokořán a bez řetězů, už nebylo slyšet ani křik loveckých jestřábů a sokolů, které pustili na svobodu.

Cidovi bylo těžko u srdce a povzdechl si nahlas:

„Takové neštěstí mi způsobili podlí nepřátelé a závistivci!“

Potom se napřímil v sedle, pobodl koně ostruhami, povolil uzdu a v čele svého houfce vyrazil tryskem k Burgosu.

Když se houf jezdců blížil k městu, spatřil Cid vránu; přeletěla mu přes cestu zprava doleva. Cid potřásl radostně hlavou a obrátil se s úsměvem ke svému bratranci:

„To je dobré znamení! Když jsme vyjížděli z Bivaru, ani jste si možná nevšimli, že nám vrána přeletěla přes cestu zleva doprava. To bylo špatné znamení. Teď letí obráceně. Jsme vyhnáni ze země, odjíždíme z domova, ale jednoho dne se vrátíme do Kastilie se ctí a slávou.“

To už vjížděli do Burgosu. Muži a ženy vybíhali ze dveří domů, vykláněli se z oken, aby lépe viděli. A z mnoha úst bylo slyšet hlasitý povzdech:

„Cid Campeador, takový dobrý vazal! Jen škoda, že nemá lepšího pána!“

Byli by rádi Cida pozvali a pohostili, ale nikdo se neodvážil pozvat ho pod svou střechu. Už večer předtím přišel do Burgosu list od krále s výstrahou: Kdo Cida uvítá nebo cokoli mu poskytne, bude tvrdě potrestán, přijde o hrdlo a jeho rodina ztratí všechen majetek.

Obyvatelé Burgosu měli strach a nikdo se neodvážil povědět Cidovi pravdu.

Cid Campeador zamířil se svými lidmi k hostinci, aby se tam ubytoval přes noc, avšak dveře byly zamčeny. Jezdci volali, ale nikdo jim ani neodpověděl. Cid tedy pobodl koně, přiblížil se ke dveřím a zabušil, nikdo se však neozval. Teprve po dlouhé chvíli se odněkud vynořilo devítileté děvčátko, přistoupilo blíž k Cidovi a řeklo:

„Vypravuje se o tobě, pane, že sis ve šťastnou hodinu připjal meč. Avšak král nám včera poslal zapečetěný list s výstrahou a nikdo se tě neodváží přijmout, protože by každému vzal nejenom majetek, ale prý by mu i oči vypíchal. Jsme na tom špatně, Cide, nic ti nesmíme dát, ale aspoň ti přejeme hodně štěstí.“

Potom se děvčátko obrátilo a uteklo.

Cid viděl, že král bude opravdu nemilosrdný. Otočil koně, nečekal už na nic a se svými šedesáti jezdci opustil Burgos. Za městem pak zastavil a přikázal svým lidem, aby se utábořili pod širým nebem. Postavili stany na břehu řeky a chystali se na noc, jako by byli v divokých a opuštěných horách. Cid věděl, že v Burgosu mu nikdo nic nedá, že mu nikdo nic neprodá ani za jediný malý peníz a že je čeká hlad.

V té chvíli, kdy jim bylo nejhůř, objevil se mezi stany muž na koni, za ním drkotal přikrytý vůz. Cid přistoupil k jezdci blíž a rázem ho poznal: byl to poctivý občan Burgosu Martín Antolínez. Muž seskočil ze sedla a pravil:

„Můj Cide, přivážím pro tebe a pro všechny tvé muže jídlo i pití. Nekoupil jsem to, jsou to moje vlastní zásoby, ale i tak budu obžalován, že jsem ti pomohl. Nezbývá mi nic jiného než zůstat s tebou, protože jinak bych neunikl královu hněvu. Odjedu proto ráno s vámi. Jestliže vyváznu živ a zdráv, král všechno dřív nebo později pochopí a prohlásí mě za přítele. Když ne, tak ne: to, co tu opouštím, mi pak stejně nebude k ničemu.“

Cid se zaradoval a řekl:

„Martíne Antolínezi, jestliže zůstaneme živi, budu ti dlužit dvojnásobnou odměnu, protože jsi nám pomohl ve chvíli nejtěžší. Ale nemám v této chvíli zlato ani stříbro, zbyly mi jen dvě holé ruce a nevím, co učinit, aby moji mužové nehladověli.“

„Rád vám pomohu,“ řekl Martín Antolínez. „Jenom mi pověz, co mám udělat.“

Cid chvíli přemýšlel a pak řekl:

„Dobrovolně nám nikdo nic nedá. Něco mě však napadá. V Burgosu žijí dva peněžníci a lichváři, známí lakomci. Víš, koho mám na mysli?“

„Vím,“ řekl Martín Antolínez, „jsou to Raquel a Vidas“

„Pomlouvači tvrdili,“ pokračoval Cid, „že jsem si nechal část maurské daně, která patřila královi. Není to pravda, ale ti dva lichváři tomu určitě věří. Naplníme dvě truhlice pískem, aby byly hodně těžké, potáhneme je červenou kůží a dobře uzavřeme lesklými zámky, které budou vypadat jako zlaté. Já sám do Burgosu nemohu, neboť král přikázal, že mi nikdo nesmí nic poskytnout. Jdi tedy do města ty a nabídni těm dvěma lakomcům obě truhly jako zástavu, ať mi za ně pošlou zlaťáky.“

Sotva slunce zapadlo, vydal se Martín Antolínez tajně do Burgosu a vstoupil do obydlí lichvářů.

Raquel a Vidas právě počítali výdělky. Martín Antolínez je pozdravil a řekl:

„Rád bych s vámi mluvil o samotě a potají, aby nás nikdo neslyšel. Musíte mi však slíbit, že neprozradíte tajemství ani Maurům, ani komukoli jinému. Zachováte-li se podle mé rady, budete bohatí a do smrti už nepocítíte nouzi.“

Lichváři ho odvedli do odlehlé místnosti a noční host jim řekl:

„Jak víte, Cid Campeador má velkou část daně, kterou si vybral v Andalusii. Jsou to dvě truhlice, plné ryzího zlata. Nemůže je mít u sebe, protože by ho snadno prozradily a on musí opustit Kastilii, aby unikl královu hněvu. Vzkazuje vám, že nechá truhly u vás, půjčíte-li mu za ně tolik peněz, kolik se za takový poklad patří. Vezmete si truhly, ukryjete je a po celý rok se jich ani nedotknete. Když se do roka Cid nepřihlásí a nevrátí vám peníze, můžete truhly otevřít a zlato bude vaše.“

Raquel a Vidas se chvíli radili a pak řekli:

„Jsme peněžníci a potřebujeme vydělávat. Víme dobře, že si Campeador přivezl od Maurů veliké bohatství. A chápeme, že si to nechce nechat u sebe. Kdo má mnoho zlata, nespí nikdy klidně. Vezmeme si proto truhlice a ukryjeme je tak dobře, že je nikdo nenajde. Jenom nám pověz, kolik peněz Cidovi postačí a jaké úroky nám za ten rok zůstanou.“

Martín Antolínez odpověděl:

„Můj Cid nebude žádat víc, než je spravedlivé. Záleží mu jen na tom, aby jeho zlato bylo v bezpečí. Ze všech stran se k němu sbíhají chudí, přidávají se k němu a Cid se o ně musí postarat. Potřebuje šest set marků.“

„S tím rádi souhlasíme.“

„Ale je už noc, Cid spěchá a potřebuje ty peníze ihned.“

„Takhle se přece obchody neuzavírají,“ namítli oba lichváři. „Pěkně z ruky do ruky! Nejdřív se bere, pak dává.“

„Proti tomu nic nemám. Pojďte se mnou k Cidovi, pomůže vám odvézt truhly a uložit je do bezpečí, aby o tom nevěděla ani živá duše.“

Raquel a Vidas řekli:

„Dobrá, jakmile budeme mít truhly, vy budete mít šest set marků.“

Všichni tři se vydali spěšně na koních do Cidova tábora. Nejeli přes most, ale přebrodili se přes řeku, aby je nikdo neviděl. Vstoupili do Cidova stanu, Campeador se usmál a řekl jim:

„Už jsem myslel, že jste na mě zapomněli. Odjíždím ze země, neboť král se na mne rozhněval. Ale zdá se mi, že pro vás mám něco ze svého majetku.“

Martín Antolínez opakoval dohodu. Lichváři slíbili, že dají šest set marků a budou truhlice pečlivě opatrovat po celý rok, že se po tu dobu zámků na truhlách ani nedotknou. Slíbili také, že nebudou požadovat vysoké úroky.

Nato přikázal Martín Antolínez naložit truhlice a řekl:

„Odvezte si je v bezpečí. Pojedu s vámi pro peníze, neboť Cid musí vyrazit na cestu dřív, než kohout zakokrhá.“

Lichváři si dobře všimli, jak jsou truhly těžké, nemohli je ani uzvednout. Měli radost z dobrého obchodu a těšili se, že teď z nich budou nadosmrti boháči.

Raquel políbil Cidovi ruku a pravil:

„Campeadore, ve šťastnou hodinu sis připjal k boku meč. Odjíždíš z Kastilie do cizích zemí za velkým cílem, neboť tak to chce tvůj osud. Poníženě prosím o malý dárek, pěkný plášť z kožešiny.“

„Tak tedy platí,“ zvolal Cid. „Vrátím-li vám půjčku, dobře; když ne, zůstane vám obsah truhlic.“

Raquel s Vidasem pak odvezli truhly do Burgosu. Společně s Martínem Antolínezem opatrně vešli do svého domu, do největší místnosti položili kobereček a na kobereček bílé plátno, na plátno odpočítali šest set marků, tři sta ve zlatě a tři sta ve stříbře. Martín Antolínez vzal peníze a řekl:

„Dobrá, truhlice jsou tedy vaše. Ale je to moje zásluha, a jistě si proto zasloužím odměnu.“

Raquel a Vidas se chvíli mezi sebou tiše radili a nakonec si řekli:

„Musíme se mu štědře odměnit, protože nám opravdu všechno zprostředkoval.“

Pak řekli nahlas:

„Martíne Antolínezi, jsi poctivý občan města Burgosu. Chceme ti projevit svou vděčnost a dáme ti odměnu, za kterou si budeš moci koupit krásnou kožešinu a pěkný plášť. Dáváme ti proto třicet marků. Zasloužíš si je, jsou jen pro tebe, neboť jsi naším důvěrníkem a jistě nic neprozradíš.“

Martín Antolínez poděkoval, vzal třicet marků a spokojeně se s oběma lichváři rozloučil.

Opustil Burgos, přebrodil řeku a zamířil ke stanu toho, který se narodil ve šťastné hodině.

Cid ho přivítal s otevřenou náručí a zvolal:

„Martíne Antolínezi, můj věrný vazale, už jsi zpátky? Kéž jednou přijde den, kdy ti budu moci splatit všechno, co jsi pro mne učinil!“

„Přicházím ti říci, Campeadore, že celá záležitost je vyřízena. Ty jsi dostal šest set marků, já třicet. Slož stany a dejme se rychle na cestu. Radím ti, dobře uděláš, když ranní kokrhání kohoutů uslyšíš daleko odtud, v klášteře San Pedro de Cardeňa. Navštívíš tam svou ženu, dobrou a moudrou paní. Musíme opustit království, lhůta devíti dnů už brzo vyprší a času máme málo.“

Cid přikázal složit stany a celé ležení se rychle zvedlo. Všichni vsedli na koně, jen Martín Antolínez, poctivý občan Burgosu, pravil:

„Vrátím se do města, musím se rozloučit se svou ženou a dát příkazy svým lidem, aby věděli, co mají dělat v době mé nepřítomnosti. Jeďte dál, dohoním vás dřív, než se rozbřeskne den.“

Vrátil se do Burgosu a Cid se vydal se svou družinou na cestu, jezdci bez přestání pobízeli koně ostruhami.

Když zakokrhal kohout a na východě se objevily první paprsky slunce, dorazili jezdci ke klášteru San Pedro.

Zabušili na vrata a ohlásili se. Opat don Sancho uvítal Cida s velkou radostí a nabídl celé družině přístřeší a jídlo. Avšak Cid odmítl: „Děkuji ti, drahý opate, ale připravíme si jídlo sami. Přijel jsem, abych se rozloučil se svou ženou doňou Jiménou a s oběma dcerami. Musím opustit zemi, dávám ti proto padesát marků, jsou pro tebe; a dvakrát tolik ti dám, zůstanu-li živ. Také ti dávám sto marků, aby ses mohl starat ještě jeden rok o mou ženu a obě dcery, doňu Elvíru a doňu Sol. Dcerky jsou ještě malé, svěřuji je do tvých rukou a prosím tě, abys o ně dobře pečoval. Když peníze nepostačí, slibuji, že ti za každý peníz, který vydáš navíc, dám pak čtyři.“

To už se objevila doňa Jiména, za ní kráčely chůvy a nesly na rukou obě dcery. Doňa Jiména klesla před Cidem v pláči na kolena, drží ho za ruce a naříká:

„Campeadore, v dobrou hodinu ses narodil, ale proč jen tě zloba závistivců vyhání ze země! Můj Cide, tady jsme před tebou já a tvoje dcerky – jsou to ještě děti, něžné a malé. Vidím dobře, že odjíždíš a že se musíme rozloučit. Potěš mě aspoň nadějí, pověz mi něco!“

Cid vzal obě dcerky do náruče, přitiskl si je k srdci, neboť je velmi miloval. Z očí mu tečou slzy, těžce vzdychá.

„Paní Jiméno, má dobrá ženo, mám tě rád jako svou vlastní duši. Já odjedu a ty zůstaneš, ale věř mi, jednoho dne provdám své dcery a ty budeš stát při jejich svatbě po mém boku.“

Všechny zvony v klášteře San Pedro zvoní na počest Cida Campeadora. Po celé Kastilii se rozšířila zpráva, že Cid odjíždí ze země a mnoho lidí opustilo své domovy. Právě toho dne, když se Cid loučil s doňou Jiménou, shromáždilo se před hradbami Burgosu sto patnáct jezdců a všichni volají Cidovo jméno. Z města vyjel Martín Antolínez, připojil se k nim a celý zástup pak zamířil ke klášteru San Pedro de Cardeňa, kde je ten, který se narodil ve šťastné hodině.

Dojeli k cíli a políbili mu ruku na znamení, že vstupují do jeho služby. Když Cid uviděl, jak jeho družina vzrostla, potěšil se a řekl:

„Kéž bych dřív, než umřu, mohl učinit něco pro vás, kteří jste opustili své domovy a rodiny! Kéž bych vám mohl dát dvojnásobek toho, co jste ztratili!“

Šestý den královy lhůty minul, zbývaly už jen tři. Král dal rozhlásit: „Jestliže bude Cid chycen v mém království, až vyprší lhůta, nepomůže mu zlato ani stříbro a už neunikne mému hněvu.“

Den skončil, nastala noc. Cid shromáždil své věrné a řekl jim:

„Mám jen málo peněz, ale každý z vás dostane svůj díl. Připravte se tak dobře, jak jen můžete, neboť zítra ráno osedláme koně a vyrazíme. Konec lhůty se blíží a čeká nás ještě velký kus cesty.“

Jak Cid přikázal, tak všichni učinili. Noc končí, na východě svítá. Když kohout zakokrhal podruhé, všichni sedlají koně.

Doňa Jiména klesla na kolena a srdce se jí svírá.

„Ty, který jsi stvořil zemi, nebe a moře, učiň ještě jeden zázrak! A vy, hvězdy na nebi, které jste už viděly tolik věcí, pomozte mému Cidovi! Když už se musíme rozloučit, pomozte nám, ať se zase brzy shledáme! I po nejprudší bouři se mraky roztrhnou a znovu se objeví slunce; v malé chvíli se uklidní vichřice a je z ní jen lahodný vánek; i lidé, kteří stáli už na okraji propasti, se obrátili a vyvázli z nebezpečí. Na smrt nemocní se uzdravili a matky objaly dávno ztracené syny, slepí prohlédli a ti, co už šli na smrt, dostali milost; vždyť je psáno, že Jonáš unikl z břicha velryby a Daniel se zachránil ze lví jámy. Ať se zase jednou shledáme!“

Cid ji pevně objal, doňa Jiména mu v slzách líbala ruce a byla velikým žalem jako smyslů zbavená. Cid Campeador hladil své dcerky, nemohl se na ně vynadívat, a znovu objal svou ženu; loučili se tak těžce, jako když se odděluje nehet od prstu.

Jezdci i pěší už čekali, odvraceli hlavy, aby neviděli tolik smutku. Nakonec zasáhl Álvar Fáněz:

„Cide, my víme, že ses narodil ve šťastnou hodinu. Ale kde je tvá odvaha? Kam se poděla tvá srdnatost? Je čas ukončit loučení a dát se na cestu. Nezapomeň, že všechna tvá bolest se jednou promění v radost!“

Potom se Álvar Fáněz obrátil k opatovi a řekl mu:

„Kdyby ještě někdo přišel a chtěl se k nám připojit, ať se vydá po našich stopách, ale ať spěchá. V divočině nebo mezi lidmi, všude na světě přivítáme toho, kdo za námi přijde s dobrou vůlí.“

Cid ještě jednou poprosil opata, aby se dobře staral o jeho ženu a obě dcery. Potom už všichni nasedli do sedel a pobídli koně. Vlajky na kopích se zatřepetaly, Cid Campeador s družinou věrných se vydal na cestu. Spěchali, ujížděli bez odpočinku celé dva dny a cestou se k nim přidávali další a další jezdci.

Poslední den je zastihl už blízko hranic, na samém konci Kastilie. Přespali na lesní mýtině, ráno znovu nasedli na koně a jeli až do večera. Slunce ještě nezapadlo, když Cid zastavil, aby spočítal všechny své muže. Díval se na ně, napočítal tři sta kopí s praporci – tři sta jezdců a s nimi zástup pěších. A všichni byli plni nadšení a odvahy.

Cid zvolal:

„Teď přejedeme divoké a pusté hory a opustíme zemi krále Alfonsa. Kdo nás potom bude hledat, stěží nás už najde. Dejme se na cestu!“

Jeli horami, dokud se nesetmělo, a ještě dlouho potom, neboť Cid chtěl, aby je nikdo nespatřil. Teprve pak zastavili v hlubokém lese, aby si odpočinuli a poradili se co dál.

„Cide,“ řekl Álvar Fáněz, „v dobrou hodinu sis připjal k boku meč! Poslyš mou radu. Ponech si sto mužů a zůstaň tady, abys dobyl útokem město Castejón, které je nedaleko na břehu řeky. Já zatím vyrazím s dvěma sty mužů dál jako tvůj předvoj.“

Cid zvážil radu a souhlasil. Určil muže, kteří pojedou s jeho bratrancem, a řekl:

„Jeďte bez váhání a ničeho se nebojte. Překročte Guadalajaru a dojeďte až do Alcalá, nezalekněte se Maurů ani na chvíli. Já zatím se stem mužů dobudu Castejón, kde budeme dobře chráněni hradbami. Kdyby vám hrozilo nějaké nebezpečí, pošlete mi rychle zprávu; celá země si pak bude vyprávět, jak jsem vám přišel na pomoc.“

Začalo svítat a nad východním obzorem se objevily první paprsky slunce. Kéž by to byl začátek šťastného dne!

Álvar Fáněz s dvěma sty mužů se vydali na cestu a zanedlouho zmizeli v lese. Cid pozorně sledoval život v Castejónu. Vyčkal, až se otevřou brány, a potom se svou družinou vyrazil vpřed. Nikdo nečekal útok. Vždyť bylo ještě ráno. Když stráže u brány viděly, jak se na ně řítí z lesa Cid v čele svých jezdců, dostaly strach, uprchly a bránu zanechaly dokořán; Campeador tak snadno vnikl do města. Překvapení bylo tak veliké, že se nikdo nebránil a Castejón padl do rukou Cidovým jezdcům téměř bez boje. Získali velikou kořist a celou ji odevzdali do rukou Cida Campeadora, zlato i stříbro.

Zatím Álvar Fáněz ujíždí s dvěma sty jezdců k Alcalá. Jeli podle Henaresu, projeli Guadalajarou. Také oni získali bohatou kořist; už mají veliké stádo krav a ovcí, drahocenné obleky a další bohatství. S ukořistěnými poklady se vracejí k zadnímu voji; už jsou před branami Castejónu, v němž čeká Cid Campeador. Když Cid vidí, že přijíždějí, vsedne na koně a s několika nejbližšími jim vyjede naproti. Obejme Álvara Fáněze a řekne:

„Už ses vrátil, Álvare Fánězi, ty muži s odvážným kopím? Když jsi odjížděl, spoléhal jsem, že to dokážeš. Všechno, co jsi přivezl, přidej k mé kořisti a pak si ze všeho vezmi pětinu, jestliže souhlasíš.“

Álvar Fáněz odpověděl:

„Z té pětiny, kterou mi chceš dát, by měl jistě radost sám král Alfonso. Ale já ji nechci. Chci jen jedno: v sedle svého koně bojovat proti Maurům, utkat se s nimi s kopím a s mečem v ruce. A slibuji, že to učiním po tvém boku.“

Cid přikázal svým lidem, aby spočítali kořist a všechno zaznamenali. Když se tak stalo, rozdělil ji mezi své muže. Každý jezdec dostal sto marků ve stříbře a pěší dostali polovinu, pětina kořisti pak zůstala Cidovi. Cid Campeador věděl dobře, že v těchto končinách ji nemůže ukrýt ani darovat; domluvil se proto s obyvateli Castejónu a vyslal posly do Hity a Guadalajary, aby se zeptali, za jakou cenu by Mauři koupili jeho pětinu. Ať dají co dají, jistě na tom ještě vydělají. Mauři navrhli tři tisíce marků ve stříbře a Cid byl s jejich nabídkou spokojen. Obchod byl uzavřen a třetího dne dostal Cid slíbené peníze.

Campeador věděl, že se svou družinou nemůže zůstat v Castejónu dlouho. V hradbách by se byl ubránil, ale chyběla by mu voda. Maurů se nebál, neboť s nimi uzavřel dohodu, avšak král Alfonso jistě nebude čekat a vydá se za Cidovou družinou se všemi svými jezdci. Proto se Cid rozhodl, že Castejón opustí.

Vyhledal Álvara Fáněze a oznámil mu své rozhodnutí.

„Nevysvětluj si špatně, co ti řeknu. Avšak v Castejónu nemůžeme zůstat, král Alfonso je už jistě blízko. Kdyby nás oblehl, brzy by nám chyběla voda. Ale hlavně nechci, aby město bylo obráceno v trosky. Nedám Maurům příležitost, aby o mně mohli říci jediné špatné slovo. Zajatce propustím, nemůžeme je odvést, co bychom s nimi dělali? Zítra ráno odjedeme. Nechci se utkat s králem Alfonsem, svým pánem a vládcem Kastilie.“

Všichni s tím rozhodnutím souhlasili. I Mauři chválili Cida, protože jim zůstala velká část z jeho kořisti.

Družina se vydala znovu na cestu. Postupovali podle řeky, jak nejrychleji jen mohli, a přenocovali na odlehlém místě.

Hned nazítří se vydali dál a jeli až do blízkosti města Alcoceru, kde se utábořili na oblém kopci. U jeho úpatí tekla řeka, a tak neměli o vodu nouzi. Cid přemýšlel, jak by se zmocnil Alcoceru.

Dal zřídit kolem tábora opevnění, zejména směrem k řece a k horám. Svým mužům přikázal, aby kolem kopce blízko u řeky vykopali příkop, který by je ve dne i v noci chránil před nenadálým útokem.

Zatím se zpráva o Cidovi rozletěla po okolí. Celý kraj brzy věděl, že Cid opustil kastilské království a zřídil si mezi Maury opevněný tábor. Netrvalo dlouho a obyvatelé Alcoceru mu začali platit daň. A nejen obyvatelé Alcoceru; také město Terrer i Teca a další města i tvrze toho kraje. Cid zůstal v táboře na vrcholu hory celých patnáct týdnů a čekal.

Když viděl, že se Alcocer nechce vzdát, vymyslil lest, jak by se ho zmocnil bez boje, a hned ji provedl.

Zanechal v táboře jeden stan a ostatní strhl. Potom sestoupil v čele své družiny z vrchu, jezdci byli v pancířích a s mečem po boku, praporce měli vysoko vztyčené, aby je všichni zdaleka viděli.

Spatřili je lidé z Alcoceru a hned se začali radit:

„Cidovi už chybí chléb pro muže a píce pro koně. Nechal stát jediný stan, ostatní vzal s sebou a odjíždí tak rychle, jako by prchal. To je naše příležitost! Přepadneme ho a zmocníme se veliké kořisti, nebo to udělají obyvatelé jiných měst a předejdou nás; ti kdyby dostali jeho poklady, určitě by nám z nich nedali nic. Daň, kterou jsme Cidovi zaplatili, dostaneme teď zpátky dvojnásob!“

A spěšně se vydali z bran Alcoceru. Když Cid spatřil, že opustili hradby, ujížděl ještě rychleji, jako by chtěl uniknout. A Mauři volali:

„Utíká! Utíká!“

Na ten pokřik vyběhli z bran i ostatní, kteří dosud zůstali ve městě. Všechny hnala touha po kořisti a nikdo nemyslel na nic jiného, brány nechali dokořán a nehlídal je ani jediný strážný.

Dobrý Campeador se ohlédl a uviděl, že mezi Maury a hradem je už dost velká vzdálenost; přikázal jezdcům, aby se obrátili a všichni pobodli koně ostruhami. V čele zástupu jeli na rychlých koních Cid Campeador a Álvar Fáněz. Však si dovedete představit, že měli nejlepší koně. Netrvalo dlouho a zkřížili Maurům zpáteční cestu. Když obyvatelé Alcoceru uviděli, co se stalo, bylo už pozdě. S křikem se vraceli zpátky, ale to už byl Cid a jeho jezdci u otevřených bran, už vjeli do města a snadno se ho zmocnili. Tak dobyl Cid lstí Alcoceru a jeho praporec zavlál na nejvyšší věži.

Když se tak stalo, zvolal můj Cid – ten, který se narodil ve šťastné hodině:

„Konečně máme dobré přístřeší pro muže i pro koně!“ A potom dodal: „Poslouchejte dobře, Álvare Fánězi a vy všichni! Získali jsme v tomto hradě velikou kořist. Mnoho Maurů a Maurek uprchlo, vidím jich jen málo před hradbami. Nechci je prodat ani zabít. Ať se vrátí do hradeb, protože my jsme tu teď pány a už nám nemohou škodit.“

Cid měl v rukou Alcocer a to velmi zneklidnilo Maury v nedalekém městě, jež se jmenovalo Teca. Nelíbilo se to ani obyvatelům Terreru, strach měli i Mauři v Calatayudu; můžete mi věřit, že se jim to nezamlouvalo ani trochu.

Poslali proto svému králi do Valencie poselství, v němž psali: Muž řečený Cid, pravým jménem Rodrigo Díaz z Bivaru, upadl v nemilost u krále Alfonsa, byl vyhnán z Kastilie a zřídil si opevněný tábor nedaleko Alcoceru, jehož obyvatele nakonec vylákal do pasti a zmocnil se jejich hradu. Jestliže nám neposkytneš pomoc, ztratíš Teku i Terrer, ztratíš Calatayud, celý kraj bude v nebezpečí a zrovna tak bude ohrožena i Siloca na druhém břehu řeky.

Když si maurský panovník ve Valencii přečetl poselství, zahořel hněvem. Rozhlédl se a zvolal:

„Vidím na svém dvoře krále tří maurských království. Jeden ať zůstane, ale vy dva nemeškejte, vydejte se bez váhání tam dolů a vezměte s sebou tři tisíce Maurů, ozbrojených až po zuby. Lidé na hranici vám pomohou, zajměte Cida a přiveďte mi ho živého. Vtrhl do mé země a musí za to zaplatit.“

Tři tisíce Maurů se připravilo k odjezdu, dychtivě vyrazili v sedlech svých koní, aby se zmocnili Cida. Po dvou dnech jízdy dojeli na území, které se tolik obávalo Cida Campeadora, a hned vyhlásili všude, aby se k nim přidal každý, kdo chce bojovat. Dalšího dne dorazili do Calatayudu a tam strávili noc. A tehdy se k nim připojilo mnoho válečníků, aby pod vedením těch dvou králů zahubili Cida. Ach můj dobrý Cide, už se připravují, aby dobyli Alcoceru, už se chystají zbavit tě života!

Zástup Maurů neustále rostl. Na cestě k Alcoceru postavili Mauři ozbrojené hlídky, hlídek je mnoho a vojsko je veliké, už obsadili i všechny přístupy k vodě. Cidovi jezdci chtěli vyrazit z hradeb a svést s nimi bitvu, avšak ten, který se narodil ve šťastné hodině, jim to rázně zakázal a nikomu nedovolil opustit hradby. Tak byli obleženi ze všech stran celé tři týdny. Na začátku čtvrtého týdne svolal Cid své muže a řekl jim:

„Odřízli nás od vody, také chleba máme málo. Není ani pomyšlení, že bychom unikli v noci, to nám nedovolí. Povězte mi, co tedy navrhujete učinit.“

První promluvil Álvar Fáněz, statečný bojovník.

„Opustili jsme Kastilii a teď jsme tady. Jestliže se neutkáme s Maury v boji, nebudeme mít chléb. Je nás šest set, možná o něco víc. Jinak to nepůjde: napadněme je zítra ráno.“

Campeador odpověděl:

„Promluvil jsi mi ze srdce. Právě tak se zachováme.“

Nařídil, aby z hradu odešli Mauři a Maurky, neboť by mohli vyzradit jejich plány. Celý den a celou noc se pak připravovali k bitvě; nazítří ráno, sotva se objevilo slunce, shromáždil Cid své věrné a promluvil k nim tak, jak říkám – jako byste ho slyšeli sami:

„Vyrazíme z hradeb, ať tu nikdo nezůstane, jen dva muži ať hlídají bránu. Padneme-li v bitvě, však nás někdo pohřbí. A zvítězíme-li, budeme silnější než dřív. Ty, Pero Vermudezi,“ obrátil se na muže, který patřil k jeho nejbližším, „ty poneseš můj praporec; jsi statečný člověk, ale postupuj s ním zvolna, ať se od nás nevzdálíš příliš daleko.“

Málomluvný Pero Vermudez beze slova přikývl a uchopil praporec.

Otevřeli bránu a vyrazili. Maurské hlídky je spatřily a rychle zburcovaly své vojsko. Mezi Maury nastal shon. Rychle se chápali zbraní, v dunění bubnů se chvěla země. Nad maurským vojskem zavlály dvě korouhve panovníků a další praporce; kdo by je spočítal? A už se řady nepřátel pohnuly kupředu, aby se srazily s Cidem a jeho lidmi.

Cid však přikázal svým jezdcům:

„Zastavte a zůstaňte na tomto místě, ať nikdo neopustí řadu, dokud nedám rozkaz!“

Náš Pero Vermudez však byl příliš nedočkavý a nedokázal se ovládnout. S praporcem v ruce pobodl koně ostruhami a zvolal:

„Cide Campeadore, zanesu tvůj praporec do nejhustší řady nepřátel; ať vidím, jak rychle mi přijdete na pomoc!“

„Nedělej to,“ vykřikl Cid, „vzpamatuj se!“

Pero Vermudez však odpověděl:

„Odpusť, ale já nemohu jinak.“

Pobídl koně a vjel do nejhustšího houfu nepřátel. Mauři ho nechali, aby postoupil co nejdál, neboť se chtěli zmocnit praporce, a potom se na něj vrhli. Zasadili mu mnoho ran, ale štít mu neprorazila ani jediná.

Campeador zvolal: „Pomozte mu, pro milosrdenství!“

Cidovi věrní sevřeli před sebou štíty a sklonili kopí s praporci, předklonili se v sedlech; nad hlavami se jim ozvalo volání:

„Do útoku, muži! Já jsem Ruy Díaz, Cid z Bivaru, Campeador!“

Všichni se vrhli do vřavy, která obklopovala Pera Vermudeze.

Tak začala bitva. Kopí se sklánějí a zase míří vzhůru, míhají se vzduchem, štíty se tříští a rozpadají se na kusy, bílé praporce rudnou červenou krví, koně pobíhají sem a tam s prázdnými sedly.

Jak statečně bojuje ve svém zlaceném sedle můj Cid, Ruy Díaz z Bivaru! A také Álvar Fáněz, Cidův bratranec, i Martín Antolínez, poctivý občan Burgosu; a Muňo Gustioz, kterého Cid vychoval, Álvar Alvaroz i Álvar Salvadorez, statečný Galín Garcíaz z Aragonu, Feléz Muňoz, Campeadorův synovec! A stejně jako oni, nejbližší mého Cida, bojovali i všichni ostatní, aby ochránili Campeadorův praporec.

Pod Álvarem Fánězem padl kůň a jezdec zlomil kopí; avšak vstal a s mečem v ruce bojuje dál. Vrhl se na něj jakýsi maurský jezdec v sedle skvělého koně, ale můj Cid ho spatřil a v posledním okamžiku srazil Maura ze sedla. Rychle přivedl koně blíž k opěšalému bojovníkovi a řekl:

„Vyskoč do sedla a pospěš si, ty jsi přece moje pravá ruka, budu tě dnes ještě hodně potřebovat. Mauři se drží a zdaleka se ještě nevzdávají, musíme zaútočit s větší silou.“

Álvar Fáněz vyskočil do sedla a s mečem v ruce se znovu pustil do boje. Můj Cid, Ruy Díaz, který se narodil ve šťastné hodině, zasadil tři rány maurskému králi Fárizovi; dvakrát se chybil, ale potřetí zasáhl nepřítele naplno. Zraněný panovník trhl otěží a rychle otočil koně, aby opustil bitevní pole; jeho jezdci prchají za ním.

Ještě je tu však druhý král se svými lidmi, jmenuje se Galve. Martín Antolínez na něj zaútočil a srazil mu přílbu, až odletěla daleko do trávy. Dovedete si představit, že na druhou ránu už král nečekal. Jsou poraženi, králové Fáriz a Galve, Maurové prchají a muži mého Cida jsou jim v patách, dorážejí na ně bez únavy.

Král Fáriz se zachránil ve zdech Terreru, avšak Galve jich nedosáhl včas a musel prchat až do Calatayudu. Až tam ho pronásledoval Cid Campeador a nedopřál mu oddechu ani na malou chvíli. Jak šťastný den to byl pro Kastilce!

Bojovníci muže, který se narodil ve šťastné hodině, se vracejí z bitvy. Cid je předjel, vyčkal, až se shromáždí, dívá se na ně a volá:

„Zvítězili jsme! A v jaké bitvě!“

Potom bojovníci shromáždili kořist, štíty a meče a mnoho dalších věcí; když pochytali maurské koně, napočítali jich víc než pět set.

Sami měli ztráty jen nevelké: chybělo jich sotva patnáct. Zlata a stříbra posbírali tolik, že jeho cenu nedovedli ani odhadnout. Potom odvedli všechny zajaté Maury do hradeb a Cid nařídil, aby jim dali něco k jídlu.

Když se tak stalo, přikázal Cid Campeador rozdělit kořist; jemu samému připadla pětina, sto koní. Radovali se jezdci i pěší, všichni chválili Cida. Campeador se obrátil k Álvaru Fánězovi a pravil mu:

„Poslouchej dobře, co ti povím. Ty jsi moje pravá ruka. Chci tě proto poslat do Kastilie s poselstvím o této bitvě. Pojedeš ke králi Alfonsovi, který je na mě tak rozhněván, a řekneš mu, že jsme zvítězili. Chci mu poslat darem třicet koní i se sedly a s celou výstrojí, každý bude mít u sedla zavěšen meč.“

Álvar Fáněz odpověděl:

„Takovou věc udělám rád.“

„A ještě něco,“ řekl Cid. „Tady máš něco zlata a stříbra, dej to mé ženě a dcerkám, jistě na mě myslí dnem i nocí. Zůstanu-li naživu, postarám se o ně lépe.“

Potom vybrali muže, kteří doprovodí Álvara Fáněze, postarali se o koně a dali jim ječmen. Přišel večer a můj Cid rozmlouval se svými lidmi. Obrátil se znovu na Álvara Fáněze a řekl mu:

„Odjíždíš do Kastilie k našim přátelům. Pověz jim, v jak těžké bitvě jsme zvítězili. Až se vrátíš, buď nás najdeš na tomto místě, nebo přijedeš za námi. Máme kopí a meče, a můžeme tady proto zůstat, jistě bychom se uhájili; bez nich bychom tu sotva žili dál. Avšak myslím, že bude moudřejší, když odejdeme.“

Ráno se vydal Álvar Fáněz na cestu a Cid zůstal se svou družinou v tom chudém a divokém kraji. Mauři den co den sledovali, co Campeador udělá, a hlídali každé jeho hnutí.

Když se král Fáriz uzdravil, dohodl se s lidmi z Terreru i s obyvateli Calatayudu, kterých bylo nejvíc, a společně podepsali s Campeadorem úmluvu, že jim Cid prodá Alcocer za tři tisíce stříbrných marků.

Cid se chystal opustit pevnost a Mauři v celém Alcoceru bědovali:

„Ty odcházíš, Cide? Budeme na tebe myslit v dobrém, neboť jsi k nám byl štědrý a shovívavý.“

Cidovi jezdci si oblékli kožené košile s přišitými kovovými kroužky a plíšky. Na kapuci, jež kryla hlavu a ústa, si dali přílbu; pak nasedli na cestovní koně a každý uchopil pravicí uzdu vysokého lehkonohého hřebce, na kterého by jezdec přesedl ve chvíli bitvy. Za nimi byly připraveny řady mezků, kteří nesli zbraně a náklad.

Konečně zdvihl Campeador svůj praporec a vydal se na cestu. Sestoupil k řece Jalónu a postupoval stále dál a dál. To se líbilo obyvatelům Terreru, ještě víc se to zamlouvalo lidem v Calatayudu, jen ti z Alcoceru byli smutní, protože jim Cid prokázal mnoho dobrého; a tehdy v městě plakali mnozí Mauři i Maurky.

Můj Cid ujížděl tryskem stále kupředu a mířil k vysoké hoře, která se zdvíhala nad Monrealem. Hora je to vysoká a mohutná, tam se nebude muset obávat útoku z žádné strany, to mi můžete věřit.

Zatím se Álvar Fáněz vrátil do Kastilie a odevzdal králi třicet koní. Král si je prohlédl a milostivě se usmál:

„Čí je to dar?“

Álvar Fáněz odpověděl:

„Je to dar mého Cida, který si ve šťastnou hodinu připjal meč. Od té doby, co upadl do vaší nemilosti, dobyl lstí Alcoceru; když se to dozvěděl valencijský král, vyslal za Campeadorem vojsko a dal obsadit přístupy k vodě. Můj Cid vyjel z pevnosti, podstoupil bitvu a na otevřené pláni porazil dva maurské krále. To on vám, pane, posílá tento dar; sklání se před vámi, líbá vám obě ruce, abyste se nad ním slitoval, a přeje vám hodně zdaru.“

Král odpověděl:

„Na to je ještě příliš brzy. Muž, který upadl v nemilost u svého pána, nemůže dosáhnout odpuštění za pouhých pár týdnů. Protože však tento dar pochází od Maurů, přijímám ho a jsem rád, že si Cid vedl tak dobře. Tobě, Álvare Fánězi, vracím všechen tvůj majetek a všechny tvé pozemky. Můžeš za mnou kdykoli přijít a kdykoli zas odejít, od této chvíle máš mou milost a přízeň; avšak co se týče Cida Campeadora, nemám ti co říct. Ale něco snad přece: ti z mého království, kteří by chtěli svou silou a odvahou pomáhat Cidovi, jsou volní. Nebudu je trestat a nechám jim všechno, co mají.“

Álvar Fáněz políbil královi ruce a pravil:

„Děkuji vám tisíckrát, králi, můj přirozený pane. Teď jste učinil jeden krok, po něm budou následovat další a my uděláme všechno, abyste nakonec Cidovi odpustil.“

Král odpověděl:

„Álvare Fánězi, nechme toho. Vydej se na cestu, jsi volný, beze strachu se můžeš vrátit k Cidovi.“

Na ta slova opustil Álvar Fáněz královský dvůr a zamířil ke klášteru San Pedro de Cardeňa, kde žila doňa Jiména se svými dvěma dcerkami, doňou Elvírou a doňou Sol.

Chci vám teď však říci zase něco o muži, který si v dobrou hodinu připjal k boku meč.

Oné hoře, na které se rozložil táborem, se říká od té doby Hora mého Cida; a bude se jí tak říkat, pokud bude stát.

Odtud podnikal Cid dlouhé výpravy, aby si podmanil různé kraje. Zprávy o jeho činech se dostaly až do Zaragozy a Mauři nebyli ani trochu spokojeni.

Campeador zůstal na tom vrchu mnoho dnů, stále čekal na Álvara Fáněze, ale ten se nevracel. I sestoupil Cid se svými muži jedné temné noci ze svahů hory, minul Teruel a zastavil se až v lese u Tévaru. Zanedlouho ovládal celý kraj, nakonec i Zaragoze přikázal, aby mu platila daň. Co Maurům zbývalo?

Uplynuly další dva týdny. Na začátku třetího se objevil na pláni před táborem Álvar Fáněz. Vracel se z Kastilie a s ním přijíždělo dvě stě mužů v plné zbroji; v to nepočítám pěší, jak se jistě domyslíte.

Když můj Cid uviděl, že se blíží jeho přítel, rozjel se mu tryskem vstříc a bouřlivě ho objal, políbil ho na tvář a na oči. Álvar Fáněz mu pověděl všechno, co se stalo, co řekl sám a co řekl král, nezamlčel nic. Campeador ho vyslechl a usmál se:

„Dokud ty budeš žít, všechno se mi bude dařit!“

Všichni měli velikou radost, že se Álvar Fáněz vrátil, vždyť jim přinášel zprávy o jejich příbuzných a bratrech, o rodinách, které opustili v Kastilii. A jak se radoval Cid Campeador, bojovník s vousy už bíle prokvetlými, když mu Álvar Fáněz vyprávěl o jeho ženě a obou dcerách! Jak byl spokojen a jak tu radost dával najevo!

„Álvare Fánězi,“ opakoval znovu a znovu, „kéž bys žil ještě mnoho let! Jsi lepší než já; jak dobře jsi splnil své poslání!“

Ten, který se narodil ve šťastné hodině, se zanedlouho vydal s dvěma sty jezdců na novou výpravu. Vyrazil v noci, podmanil si okolí dalšího města a třetího dne se opět vrátil do tábora.

Zpráva o tom se rychle rozšířila po celém kraji a zneklidnila Maury ještě víc; nikdo nevěděl, kde se Cid vynoří příště. Z velkých měst jen Zaragoza zůstala klidná, protože Zaragoza už platila Cidovi pravidelnou daň a věděla, že jí Cid neublíží.

Cid byl spokojen a ještě víc byl spokojen Álvar Fáněz. Brzy nato si zavolal ten, který se narodil ve šťastné hodině, své muže a řekl jim vesele:

„Vyslechněte, muži, jednu velikou pravdu: kdo zůstává stále na jednom místě, může se snadno dostat do úzkých. Zítra ráno proto složíme stany a vyrazíme na další cestu.“

Druhého dne Cid vyjel s celým svým zástupem; zamířil k Alucatu, odtud pak k místům, jež se jmenují Huesa a Montalban; ta cesta trvala deset dnů. Zvěst o nové Cidově výpravě se rozletěla krajem a všude ohlašovala, že vyhnanec z Kastilie působí Maurům velké nesnáze.

Zprávy o nových Cidových činech se dostaly až k hraběti donu Ramónovi, který měl sídlo v Barceloně na břehu moře. Ze všech stran přijížděli do Barcelony poslové a hlásili, že Campeador projíždí území Maurů i krajinou, kterou si don Ramón podrobil, a vyvolává všude velký neklid a strach.

Hrabě byl člověk ješitný a prohlásil nadutě:

„Ten Cid z Bivaru mi už jednou způsobil velké starosti. Na mém vlastním dvoře kdysi nešetrně napadl mého synovce a nikdy se za to neomluvil. Teď si zase jezdí zemí, která je pod mou osobní ochranou, a počíná si tam, jako by mu patřila. Nevyzval jsem ho k boji, ale protože mě dráždí a zneklidňuje, půjdu za ním a požádám ho o vysvětlení.“

Bez prodlení shromáždil veliké množství mužů, Maurů i svých poddaných, a vydal se s nimi za Cidem, za statečným Ruyem Díazem z Bivaru. Tři dny a dvě noci jeli, až zastihli Cida v lese u Tévaru. A protože jich bylo mnoho, už si mysleli, že mají Cida v hrsti.

Můj Cid sestoupil do údolí, vyslechl poselství barcelonského hraběte a odpověděl:

„Povězte svému pánu, ať si nedělá starosti. Nechci od něho nic, co mi nepatří, ať mě nechá na pokoji.“

Hrabě netrpělivě přijal posly, uslyšel, co mu Cid vzkazuje, a zvolal:

„To nepůjde! Své dloužky mi zaplatí, minulé i přítomné. Teď pozná ten zlotřilec, komu chtěl škodit!“

Posel odevzdal Cidovi odpověď a rychle se vrátil.

Cid Campeador poznal, že se bitvě nevyhne, svolal své jezdce a řekl jim:

„Nuže, uložte svou kořist a rychle se ozbrojte, neboť hrabě Ramón se připravuje nás napadnout a bez bitvy nás nepustí zanic na světě. Když ujedeme, bude nás pronásledovat, ať proto raději dojde k bitvě tady, na příhodném místě. Utáhněte koním popruhy a oblečte si zbroj. Jezdci hraběte Ramóna jsou bez těžkých zbraní, mají lehká sedla a povolili koním popruhy; my si vezmeme sedla galicijská a pevné chrániče. Sto našich jezdců na ně zaútočí; dřív než dojedou na otevřenou pláň, namíříme na ně svá kopí. Pak na útěku pozná barcelonský hrabě, s kým se chtěl dnes pustit do boje v tomto lese!“

Cid domluvil a všichni se připravili k bitvě; uchopili zbraně a vystoupili na koně. Brzy uviděli početné houfy nepřátel, jak sestupují po svazích hor a blíží se k planině. Cid vyčkával; teprve když byli docela blízko, zavelel k útoku. S kopím a s mečem v rukou vyrážejí jeho bojovníci vpřed, shazují protivníky ze sedel, dřív než mohli jezdci hraběte Ramóna zaujmout postavení k boji.

Tak zvítězil v bitvě ten, který se narodil ve šťastné hodině, a barcelonský hrabě padl do jeho zajetí. Cid mu v boji vyrazil z ruky veliký a těžký meč, který měl jméno Colada a byl proslulý široko daleko; toho meče napříště Cid používal v bojích.

Campeador dal odvést zajatce do svého stanu a nařídil, aby byl pod bedlivým dohledem. Sám zůstal před stanem a spokojeně se díval, jak ze všech stran přijíždějí jeho věrní.

Byl čas k jídlu; připravili Cidovi hojně pokrmů a Cid nabídl svému zajatci, aby pojedl s ním. Avšak hrabě si nevzal ani kousek, jídla se ani nedotkl a prohlásil:

„Nevezmu si jediné sousto, kdybys mi za ně dával všechny poklady Španělska! Spíš ztratím život a vypustím duši, neboť mě v bitvě přemohli hadrníci, kteří ani nemají pořádné zbraně.“

A teď poslouchejte dobře, co mu na to řekl můj Cid:

„Jen jez, done Ramóne,“ řekl Campeador, „vezmi si chleba a napij se vína. Když uděláš, co ti pravím, pustím tě ze zajetí. Když ne, co živ už nevyjdeš z vězení.“

„Jez sám a bav se dobře,“ odpověděl hrabě, „protože já raději umřu, než abych tě poslechl. Nevezmu si nic.“

Přesvědčovali ho tři dny, ale marně. Don Ramón nesnědl ani skývu chleba a nenapil se jediného doušku vína. Po třech dnech mu Cid řekl:

„Pojez přece aspoň něco, done Ramóne. Když nebudeš jíst, umřeš hladem. Opakuji ti znovu: když sníš třeba jen kousek, pustím tě a budeš zas volný.“

Hrabě předstíral, že nic neslyší, ale pak se mu tvář začala pomalu rozjasňovat, až nakonec řekl uštěpačně: „Cide, jestliže splníš, co jsi právě slíbil, budu se tomu divit až do konce života.“

Cid viděl, že don Ramón má už opravdu veliký hlad, a odpověděl klidně:

„Jenom se najez, done Ramóne! Až si po jídle odpočineš, budeš volný. Ale pamatuj si, že z toho, co jsi ztratil v bitvě a co mi padlo do rukou, nedostaneš zpátky vůbec nic, neboť to potřebuji pro muže, kteří mě doprovázejí. A ti nejsou tak bohatí jako ty. Musíme být živi z toho, co dostaneme od tebe a od takových, jako jsi ty. Můj král mě vyhnal ze země, nemohu jinak.“

Hrabě se rozveselil, požádal o vodu, aby si umyl ruce, a hned ji dostal. Cid svolal své nejbližší a hrabě s nimi zasedl k jídlu. A jak rád, to mi věřte! Proti němu se posadil ten, který se narodil ve šťastné hodině, a pravil:

„Jestliže se nenajíš dosyta, dám postavit na tomto místě tábor a my dva se hned tak nerozloučíme. Času mám dost.“

Nato hrabě rychle odpověděl:

„Budu jíst s chutí a rád.“

Pustil se do jídla. Můj Cid se usmíval a pozorně sledoval, jak čile se má hrabě Ramón k světu. Zajatec konečně dojedl, napil se a zvolal:

„Cide, jsem připraven k odjezdu! Přikaž, aby mi dali koně, mohu vyjet okamžitě. Od té chvíle, co jsem se stal hrabětem, nejedl jsem s takovou chutí, jako dnes. Nikdy nezapomenu, jaké to bylo potěšení.“

Přivedli tři koně, jednoho pro hraběte a dva pro jeho průvodce, všem třem mužům dali dobré oblečení a pláště, hřebcům krásná sedla a přikrývky. Cid doprovodil dona Ramóna a jeho druhy až na okraj ležení, tam se zastavil a řekl:

„Tak vidíš, hrabě, odjíždíš odtud jako volný člověk. Kdyby tě však napadla myšlenka na pomstu, pošli mi nejdřív posla se zprávou, kde mi zanecháváš svůj majetek a kam si máme přijet pro kořist.“

„Buď klidný,“ odpověděl don Ramón, „nic takového ti nehrozí. Zaplatil jsem ti daň za celý tento rok a nemám nejmenší chuť vydat se za tebou znovu.“

Potom hrabě pobodl koně ostruhami a rychle se vzdaloval, jen chvílemi otočil hlavu a pohlédl nazpátek. Měl strach, aby si to Cid nerozmyslil, ale Cida něco takového ani nenapadlo; takové nepoctivosti nebyl schopen.

Hrabě zmizel, Campeador se obrátil a zamířil zpátky ke svým.

Svatba Cidových dcer

Poslouchejte dobře, znovu začíná zpěv o mém Cidovi z Bivaru.

Cid opustil oblast Zaragozy, zanechal za sebou Huesu i kraj kolem Montalbanu. Začal se probíjet směrem ke slanému moři; na východě vychází slunce a v tu stranu teď zamířil se svými lidmi. Postupně dobyl Jériku a Ondu a Almenar, celý kraj kolem Burriany a pomalu se blížil k Valencii na břehu velkého moře. Můžete si myslet, že se to Maurům ve Valencii nelíbilo ani trochu.

Svolali proto radu a rozhodli, že Cida napadnou. Jeli celou noc a za ranního svítání postavili stany poblíž Murviedra.

Můj Cid je spatřil a řekl:

„Mauři jsou přesvědčeni, že jsme v jejich zemi, že pijeme jejich víno a jíme jejich chléb. Přicházejí nás proto pokořit v boji a věří, že na to mají právo. Avšak jedinou bitvou všechno neskončí; ať se rozjedou poslové a vyhledají ty, kteří nám mohou přijít na pomoc. Jedni ať zamíří na Jériku, jiní do Alucatu a do Ondy a jiní do Almenary, ať přijdou i lidé z Burriany.“

Třetího dne se všichni shromáždili a ten, který se narodil ve šťastné hodině, k nim promluvil:

„Poslouchejte dobře, co vám řeknu. Od té doby, co jsme odjeli ze své země – stalo se to proti naší vůli a jinak jsme nemohli, od té doby nás chtějí zahubit; chceme-li tady zůstat, musíme jim dát tvrdé ponaučení. Až skončí noc a nadejde ráno, buďte připraveni v sedlech a se zbraněmi; napadneme jejich vojsko, překvapíme je a ukážeme jim, kdo je lepší.“

A teď poslyšte, co na to řekl Álvar Fáněz:

„Campeadore, uděláme všechno, co si přeješ. Dej mi sto jezdců, nežádám jich víc; ty s ostatními zaútočíte zpředu. Nikdo nepochybuje, že to učiníte dobře. Já zatím se stem jezdců vyrazím z opačné strany a tak zvítězíme.“

Jeho návrh se Campeadorovi velice zamlouval. Ráno se všichni chopili zbraní, každý muž věděl, co má dělat a kde je jeho místo. Za svítání k nim promluvil Cid a řekl:

„Bojujte statečně a odvážně, neboť já jsem Ruy Díaz, Cid z Bivaru!“

Když se začalo rozednívat, zaútočili v čele se Cidem na maurské ležení. V táboře valencijského vojska nastal zmatek. Stany se kácejí, Cidovi jezdci přesekávají provazy, jimiž byly stany upoutány, dřevěné podpory praskají jako třísky. Maurů je však mnoho, rychle se snaží nasednout na koně a vzchopit se k obraně. Ale to už z druhé strany pronikl do jejich řad Álvar Fáněz a jeho příchod vyvolal mezi Maury zmatek ještě větší; tam, kde se objevil, Mauři se vzdávají anebo se obracejí na útěk; ti, kteří se dostali do sedel, ujíždějí přitisknuti k hřívě svých koní a s uzdou povolenou. Netrvá dlouho a na útěku je celé maurské vojsko, Cid je pronásleduje se svými jezdci až k Valencii. Jeho vítězství je veliké a jeho kořist bohatá; všichni se radují a objímají. A čím větší je jejich radost, s tím většími obavami očekává Valencie svůj příští osud.

Cid však věděl, že nemůže zaútočit na tak opevněné město ihned a přímo. Postupně obsadil řadu vesnic, městeček a tvrzí v okolí: Játivu na jih od Valencie, Culleru, celý kraj na pobřeží slaného moře.

Mauři ve Valencii sledovali s obavami Cidovo počínání a měli strach čím dál tím větší, nevěděli však, co mají dělat.

A tak tomu bylo dlouhou dobu: ve dne Cid spal, v noci vyrážel k nečekaným výpravám, až za tři roky vládl v celé oblasti kolem Valencie a v rukou Maurů zůstalo jen město samotné.

Valencie byla silně opevněná. Mauři se už neodvažovali opustit hradby třeba jen na chvíli; přísun chleba do města byl zastaven a nikdo si nevěděl rady, otec nedokázal pomoci synovi ani syn otci, přítel nemohl potěšit přítele. To je veliká bída, pánové, když člověku chybí chleba, však to znáte dobře. Mauři to věděli také, poznali to teď na vlastní kůži a lék proti tomu nenašli. V největší nouzi se nakonec rozhodli, že pošlou poselství k marockému králi, a spěšně tak učinili. Král však byl také ve válce, neporadil jim ani nepřišel na pomoc.

Cid se brzy o nevyslyšeném poselství dozvěděl. Jednoho večera vyrazil z Murviedra, jitro ho zastihlo v blízkosti Monrealu. Po celém Aragonu i v krajích Navarry dal rozhlásit svou výzvu, i do Kastilie s ní vyslal rychlé posly: kdokoli touží zbavit se starostí a bídy, ať přijde za Cidem, který se chystá k nové veliké výpravě, chce dobýt Valencie a vrátit ji těm, kterým patřila odedávna.

„Kdo chce spolu se mnou dobýt Valencie – avšak ať každý přijde dobrovolně, nikdo nesmí být nucen –, nechť se dá na cestu, budu čekat tři dny na stanoveném místě.“ Tak končilo jeho poselství.

A protože o Cidovi všichni věděli, že je to člověk statečný a čestný, ze všech stran přicházeli jezdci i pěší a přidávali se k jeho vojsku. A těch, kteří přišli, bylo mnohem víc než těch, kteří museli odejít anebo padli. Když můj Cid uviděl ten veliký zástup, zaradoval se. Nechtěl už dál čekat a vydal se bez meškání k Valencii. Oblehl město a uzavřel všechny přístupy k němu tak dobře, že nezůstala ani nejmenší štěrbina, nikomu nedovolil vyjít z města ani vkročit do jeho hradeb, a dal městu lhůtu. Celých devět měsíců, slyšíte dobře, obléhal Valencii; když přišel desátý měsíc, Maurové se vzdali a město mu vydali.

S velikou radostí vstoupil Cid do Valencie. Mauři si oddechli, doba hladu pro ně skončila. Vojsko Ruye Díaze z Bivaru mělo radost ještě větší: každý pěší dostal koně, zlata a stříbra získali tolik, že takové množství nedovedli ani spočítat. Cid si ponechal jako vždycky jen pětinu – bylo to třicet tisíc marků – a jásal s ostatními, když jeho praporec zavlál na nejvyšší věži.

Zpráva o pádu Valencie se brzy dostala až k maurskému králi v Seville. Rozhodl se hned, že tak důležité město musí dobýt zpátky, a vytáhl do boje se třiceti tisíci mužů. K bitvě došlo na viničných svazích před Valencií a Cid, bojovník s dlouhým vousem – však víte dobře, že vousy jsou znakem statečných –, obrátil Maury na útěk. Pronásledoval je daleko do Játivy, ještě na břehu řeky Júcaru dorážel na prchající Maury a ti se jen s velikými ztrátami dostali na druhý břeh. Měli jste vidět, jaký to byl zmatek! I samotný král ze Sevilly utržil v boji tři rány. Cid se vrátil do Valencie s novou slávou a s kořistí tak velikou, že i poslední pěší bojovník z jeho vojska dostal sto marků stříbra. Představte si sami, jak bohatá to byla kořist!

Veliká radost zavládla mezi lidmi mého Cida – muže, který se narodil ve šťastné hodině. Teď už měl Campeador dlouhý vous a stále mu rostl, neboť Cid prohlásil vlastními ústy:

„Král Alfonso mě vyhnal ze země a nůžky se nedotknou mých vousů tak dlouho, dokud nebude ochoten ke smíru.“

Cid Campeador je tedy ve Valencii a Álvar Fáněz ho stále doprovází. Ti, kteří byli vyhnáni z vlastní země, už netrpí hladem, mají teď všeho dost; všechny je Campeador štědře obdaroval. I ti, kteří přišli až na Cidovu výzvu, dostali svůj podíl. Campeador si však jednoho dne povšiml, že mnozí z těch, co přišli naposled, odešli zpátky domů, jakmile dostali svůj díl. Cid proto rozhodl na radu Álvara Fáněze, že už nikdo nesmí odejít. Potom řekl Álvaru Fánězovi:

„Jestliže nemáš nic proti tomu, rád bych věděl, kolik lidí tu zůstalo a podílelo se na tom, co jsme získali; chci, abychom je sepsali a dobře spočítali, a kdyby někdo chyběl anebo chtěl odejít, bude muset svůj díl vrátit těm, kteří střeží Valencii.“

Álvar Fáněz souhlasil a Cid nařídil, aby se všichni shromáždili; když se tak stalo, spočítal je a zapsal jmény. Tak zjistil můj Cid, bojovník z Bivaru, že má tři tisíce a šest set mužů. Zaradoval se a s úsměvem řekl Álvaru Fánězovi:

„Vzpomínáš si, s jak malým houfem jsme odjížděli z Bivaru? A teď,“ dodal potom, „teď bych tě rád poslal do Kastilie, pokud nebudeš mít nic proti tomu. Ke králi Alfonsovi, mému zákonitému vládci. Chci mu dát z této kořisti sto koní, odveď mu je. Polib mu ruku i za mne a požádej ho hned, jestliže ho ten dar potěší, aby propustil mou ženu doňu Jiménu a dcery, ať přijdou za mnou do této vzdálené země, kterou se nám podařilo dobýt. Ať svolí či odmítne, zastav se v klášteře San Pedro de Cardeňa a dej mé ženě tisíc marků; polovina je pro ni, polovinu ať dá donu Sanchovi za to, že se tak dobře staral o doňu Jiménu i obě dcery.“

Álvar Fáněz řekl:

„Udělám to rád.“

Domluvili se a hned začali s přípravami.

Zatímco se všichni radovali z Campeadorova rozhodnutí, dorazil do Valencie od východu jakýsi kněz, jmenoval se don Jerome. Byl to muž velmi sečtělý a moudrý a uměl bojovat na koni i jako pěší; říkalo se o něm, že si nikdy nestěžoval, nenaříkal, i když v bitvě utrpěl zranění, byl skromný a čestný. Když to Cid uslyšel, zaradoval se a řekl Álvaru Fánězovi:

„Chci zřídit ve Valencii biskupství. A protože don Jerome je dobrý člověk, bude tu biskupem. Až přijdeš do Kastilie, nezapomeň to povědět králi.“

Do kraje kolem Valencie se znovu vrátil klid a mír.

Álvar Fáněz vyrazil na cestu do Kastilie, doprovázelo ho sto mužů, které mu Cid sám vybral. Nebudu vám vypočítávat všechna místa, kterými jeli. Jakmile překročili hranice Kastilie, Álvar Fáněz se hned začal vyptávat, kde se právě zdržuje král; zjistil brzo, že před krátkým časem byl don Alfonso v Sahagúnu, ale pak odjel do Carriónu a tam nejspíš zůstal. Álvar Fáněz měl radost a hned tam zamířil. Dojel do Carriónu, vyhledal krále, padl před ním na kolena a pravil:

„Milost, náš pane a králi! Cid Campeador vám líbá ruce jako svému dobrému králi a obrací se s prosbou k vaší velkomyslnosti. Vyhnal jste ho ze země, ale i tam, daleko za hranicemi vlasti, vykonal dobrou práci. Dobyl město zvané Onda, pokořil Almenaru a Murviedro, které je ještě větší; právě tak Cebollu a Castejón a Peňu Cadiellu, silně opevněnou; kromě těchto míst je pánem ve Valencii, kam dosadil biskupa. Svedl pět bitev a ve všech zvítězil, získal velikou kořist. Tady je důkaz, že mluvím pravdu: sto ohnivých koní, všichni mají sedla a uzdy i celou výstroj, jak se sluší a patří. Můj Cid vás prosí, abyste je přijal darem, a prohlašuje, že je váš věrný vazal a že vy jste jeho vládce.“

Král ho vyslechl a pravil:

„Mé srdce se velmi raduje z Campeadorových vítězství; jsem spokojen a přijímám jeho dar.“

Don Alfonso zářil spokojeností, ale García Ordóněz, jeden z nejhorších pomlouvačů a závistivců, kteří Cida očernili a zavinili jeho zlý osud, namítl:

„Říká se, že v krajině kolem Valencie už nezůstal nikdo naživu, protože Cid Campeador tam vládne podle své vlastní vůle.“

Král odpověděl hraběti:

„Nemluv už dál, neboť v každém případě mi Cid slouží lépe než ty.“

Álvar Fáněz řekl zdvořile:

„Cid vás prosí o milost, ráčíte-li slyšet, abyste dovolil jeho ženě doni Jiméně a oběma dcerkám opustit klášter San Pedro de Cardeňa a odejít za ním do Valencie.“

„Rád souhlasím,“ odpověděl král. „Nařídím, aby dostaly jídlo na cestu, a poskytnu jim ochranu, dokud nedorazí na hranice mého království; dál už je ochraňuj ty sám. Poslyšte všichni na mém dvoře: nechci, aby byl Cid na něčem zkrácen, a to platí i pro jeho věrné, kteří jsou s ním a uznávají ho za svého pána. Vracím jim všechno, co jsem jim zabavil. Z mé strany jim nehrozí nic zlého, mají mé záruky, protože poctivě sloužili svému pánu.“

Álvar Fáněz poděkoval, král se usmál a pravil:

„Kdokoli chce odejít a sloužit Cidovi, má moje svolení. Víc prospěchu nám vzejde z této milosti, než by mohlo vzejít z trestů.“

U krále byli tehdy dva mladí infanti, svobodná hrabata z Carriónu. Vyslechli rozhovor Álvara Fáněze s králem, naklonili se k sobě a tiše se domlouvali:

„Cid Campeador je slavnější než dřív a jeho pověst neustále roste. Mohli bychom se oženit s jeho dcerami, bylo by nám to k prospěchu a určitě bychom zvětšili své bohatství. Ale něco takového si sotva může někdo představit: Cid z Bivaru, neurozený původem – a my, hrabata z Carriónu! V této chvíli se o tom nesmíme nikomu zmínit ani jediným slovem.“

Álvar Fáněz se zatím loučil s králem.

„Ty už odjíždíš?“ řekl don Alfonso. „Dám ti na cestu svého herolda, aby tě provázal a zařídil všechno, co bude třeba. Povezeš-li doňu Jiménu a obě její dcery, ať se jim dostane ochrany i všeho potřebného až k hranicím, do Mediny; potom se o ně už jistě postará Cid.“

Álvar Fáněz ještě jednou poděkoval, rozloučil se a opustil králův dvůr.

Infanti z Carriónu se k němu připojili a začali se vemlouvat do jeho přízně:

„Jsi dobrý prostředník, to bylo vidět. Buď jím i nám, o to tě prosíme. Pozdravuj od nás Cida a vyřiď, že jsme mu ve všem k službám. Ať s námi počítá; určitě nepochybí, bude-li nás pokládat za své přátele.“

Álvar Fáněz, Cidův prostředník a příbuzný, odpověděl: „Nemám nic proti tomu.“

Infanti se spokojeně vrátili domů a Álvar Fáněz zamířil nejkratší cestou ke klášteru San Pedro de Cardeňa, kde byla Cidova rodina. Doňa Jiména a její společnice se velice zaradovaly, když se před nimi objevil; Álvar Fáněz sestoupil z koně a pravil:

„Vzdávám ti svou úctu, paní Jiméno, a přeji štěstí tobě i tvým dcerám. Můj Cid tě pozdravuje; je zdráv a daří se mu dobře. Král milostivě dovolil, abych vás odvedl do Valencie, která je v naší moci. Až vás Cid uvidí, bude mít velikou radost a navždycky zapomene na všechny strasti.“

„Kéž je tomu tak,“ odpověděla doňa Jiména, „kéž by se to stalo!“

Álvar Fáněz pak vybral ze svých mužů nejlepší tři jezdce a oznámil jim:

„Pojedete do Valencie a oznámíte Cidovi, že z moci královské milosti za ním přijedou do čtrnácti dnů doňa Jiména, obě dcery a všechny paní, které jim slouží.“

Jezdci se dali na cestu a Álvar Fáněz zůstal v San Pedru.

Přál bych vám vidět, kolik rytířů se tam sjelo – a všichni s jediným přáním, všichni se chtěli vydat do Valencie za Cidem z Bivaru. Žádali Álvara Fáněze, aby jim vyhověl, a ten je přijal s radostí. Pětašedesát jich bylo; a ve chvíli, kdy se Álvar Fáněz chystal vyrazit do Valencie, bylo jich už sto.

Cidův prostředník odevzdal opatovi pět set marků; chci vám teď povědět, co udělal s pěti sty zbývajícími. Nejdřív za ně zakoupil všechno potřebné, aby doňa Jiména, její dcery i všechny ostatní ženy z jejich doprovodu měly na cestě pohodlí. Obstaral jim nejlepší výstroj, jakou vůbec mohl v Burgosu sehnat, nakoupil koně a mezky. Když to učinil, chystal se vyrazit na cestu, ale znenadání se před ním objevili dva lichváři z Burgosu, lakomci Raquel a Vidas. Vrhli se mu k nohám a zvolali:

„Milost, Álvare Fánězi! Cid nás ožebračil, a když nám nepomůže, čeká nás veliká bída. Ať nám vrátí naše peníze, ať nám vrátí náš majetek!“

„Promluvím si s ním o tom,“ odpověděl Álvar Fáněz, „dostanu-li se k němu živ a zdráv. Jistě ví sám nejlíp, co má dělat, a dá vám takovou odpověď, jakou si zasloužíte.“

„Kéž by tak učinil,“ zvolali oba lichváři. „Jinak opustíme Burgos a vydáme se za ním sami!“

Álvar Fáněz se k nim obrátil zády a vyrazil se svým průvodem ze San Pedra. Až k hranicím Kastilie je doprovázel královský herold, a kamkoli přijeli, všude se staral, aby měli pohodlný nocleh a dostatek jídla. Po pěti dnech cesty dospěli do Mediny, na samou hranici království.

Řeknu vám teď krátce o třech poslech, které Álvar Fáněz poslal do Valencie s dobrou zprávou.

Když je Cid vyslechl, svolal své nejbližší a vybral z nich několik mužů: byli to Muňo Gustioz, Pero Vermudez, Martín Antolínez z Burgosu a také don Jerome.

„Kdo poslal tak dobrou zprávu,“ řekl jim, „čeká dobrou odpověď. Vezměte si sto jezdců, ať se pro všechny případy vyzbrojí jako do boje, a jeďte s nimi do Moliny, kterou spravuje můj přítel a vazal, Maur Abengalbón; jistě vám dá ochotně dalších sto jezdců. Všichni pak ujíždějte do Mediny, jak nejrychleji jen dokážete, neboť tam najdete mou ženu, mé dcery a také Álvara Fáněze. Přiveďte je se všemi poctami ke mně do Valencie; sám raději počkám tady, neboť by bylo veliké bláznovství, kdybych Valencii opustil a nechal bez ochrany město, které jsme dobyli s takovými nesnázemi.“

Dali se hned na cestu a nazítří dorazili do Moliny. Maur Abengalbón, Cidův spojenec, je uvítal a zeptal se:

„Co si přejete, věrní mého přirozeného přítele? Ať žádáte cokoli, jsem rád, že vás vidím.“

Muňo Gustioz mu odpověděl:

„Můj Cid tě pozdravuje a žádá tě, abys mu dal sto jezdců. Jeho žena a dcery jsou v Medině, pojeďte s námi, abychom je doprovodili do Valencie.“

Abengalbón odpověděl:

„To udělám rád.“

Ještě toho večera jim dal Maur rozdělit zásoby a ráno vyjeli. Žádali na něm sto jezdců, ale připravil jich dvě stě. Překročili divoké a vysoké hory, projeli kamenitým úhorem a údolím řeky, mířili k Medině.

Álvar Fáněz je nečekal tak brzy; když dostal od strážných hlídek zprávu, že se blíží zástup vojska, polekal se a vyslal dva jezdce, aby zjistili, kdo a s jakým úmyslem to přijíždí. Ti brzy poznali pravdu; jeden z nich zůstal u Cidových mužů a druhý se rychle vrátil k Álvaru Fánězovi.

„To přijíždějí věrní Cida Campeadora,“ oznámil mu, „je s nimi nemluva Pero Vermudez, Muňo Gustioz, tvůj přítel, Martín Antolínez z Burgosu a také don Jerome. I Maur Abengalbón se svým vojskem jede s nimi. Přijíždějí všichni společně a budou tady už každou chvíli, neboť spěchají.“

Álvar Fáněz nechtěl ztrácet čas a v čele svých jezdců jim spěšně vyjel vstříc; všichni v sedlech dobrých koní, s praporci v rukou, v plné zbroji, aby ti druzí poznali, s jakou bedlivostí a péčí doprovázel Álvar Fáněz z Kastilie Cidovu ženu a obě dcery.

Ti, kteří jeli napřed jako hlídky, měli zbraně pohotově, kopí i meče připraveny k boji; když se na břehu řeky Jalónu setkali, všichni se bouřlivě přivítali a Cidovi jezdci chválili Álvara Fáněze, jak dobře splnil své poslání.

Také Abengalbón objal Álvara Fáněze a řekl se širokým úsměvem:

„Jsem rád, že tě vidím. Přivádíš ke mně Cidovu ženu a dcery a to je pro mne veliké vyznamenání. Vážíme si Cida a chceme při něm stát v míru i ve válce. Kdo se na to dívá jinak, je blázen.“

Álvar Fáněz se rovněž usmál a řekl:

„Ty jsi, Abengalbóne, dobrý přítel. Nezapomeneme nikdy na to, co jsi pro nás udělal. Ale teď si pojďme odpočinout, jídlo je připraveno.“

„Taková pohotovost se mi líbí,“ řekl Abengalbón. „Až za tři dny přijedete ke mně, oplatím vám to dvojnásob.“

Vstoupili do Mediny, králův herold vystrojil na účet svého pána velikou hostinu a pohostil je všechny.

Noc minula, přišlo ráno a celý průvod opustil Medinu. Překročili řeku Jalón a pobodli koně; spěšně přejeli kamennou pláň u Taranzu a dorazili do Moliny, kde byl domovem Cidův maurský vazal. Abengalbón jim přichystal pohoštění, cokoli si přáli, nic jim nechybělo, daroval jim i pokrývky na koně. V Molině přespali a zrána pokračovali v cestě. V dobré náladě se blížili k Valencii; když byli na tři míle před jejími hradbami, poslali k Cidovi rychlého posla se zprávou, že už jsou nablízku.

Můj Cid měl takovou radost, že větší ještě v životě nepoznal. Dvěma stům jezdcům nařídil, aby vyjeli z města a přivítali Álvara Fáněze, doňu Jiménu a obě dcery, doňu Elvíru a doňu Sol; sám zůstal ve Valencii, neboť věděl, že Álvar Fáněz učinil všechna opatření, aby se jeho nejbližším nic nestalo ani v poslední chvíli.

Mužům, kteří s ním zůstali ve městě, nařídil, aby vystoupili na nejvyšší obrannou věž i na všechny městské věže a také aby hlídali všechny brány, protože se obával, aby nepřítel nevyužil té chvíle k náhlému přepadu.

Poté si dal osedlat svého koně Babieku, jehož krátce předtím získal v boji od poraženého sevillského krále. Do toho okamžiku ještě můj Cid nevěděl, zda je Babieka lepší v rychlém běhu anebo v boji, a teď byla dobrá příležitost to vyzkoušet.

Ten, který se narodil ve šťastné hodině, už nechtěl ztrácet čas. V plné zbroji vystoupil na Babieku a ujížděl vstříc své ženě a dcerám takovým tryskem, že ho celá Valencie sledovala v němém úžasu; a všude se od té chvíle tvrdilo, že Babieka je nejrychlejší kůň ve Španělsku. Na konci té divoké jízdy Cid zastavil, seskočil a objal svou ženu i obě dcery. Všem jim přitom stékaly z očí slzy radosti.

„Jsme tady,“ pravila doňa Jiména, „já i tvoje dcery, a je to tvoje zásluha.“

Všichni jezdci a pěší jásali; poslechněte si jen, co řekl ten, který si v dobré hodině připjal meč:

„Paní Jiméno, manželko moje drahá a milovaná, a vy, dcerušky moje, které jste mým srdcem a mou duší! Vejděte se mnou do Valencie, do města, které jsem pro vás dobyl.“

Žena a dcery mu políbily ruce a všichni s velikou slávou vstoupili do Valencie.

Cid zamířil k nejvyšší věži a se svou ženou i s dcerami vystoupil až na horní ochoz. Nadšeně se rozhlíželi na všechny strany; pod nimi se prostíralo město, opodál se vlnilo moře, na druhé straně se zelenaly v rovině rozsáhlé zahrady, lány a vinice, nemohli se vynadívat na tu krásu.

Od té chvíle pak žili spokojeně a šťastně ve Valencii.

Nadešla zima a zase minula, nastal začátek března.

Chci vám teď vyprávět, co se dělo na opačné straně moře, v Maroku, kde vládl král Yúsuf.

Marocký král byl zle rozlícen na Cida Campeadora, protože připravil Maury o tolik měst a krajin. Shromáždil veliké vojsko, padesát tisíc ozbrojenců to bylo, všichni nasedli na lodě a vydali se přes moře k Valencii, aby pokořili mého Cida.

Opodál města, které Cid dobyl, přirazili ke břehu. Vyšli z lodí, vztyčili stany a postavili rozlehlý tábor.

Zpráva o maurském vojsku se dostala jako blesk k Cidovi. Campeador ji vyslechl a zvolal:

„S velikou námahou jsem dobyl Valencie a spíš zemřu, než bych ji vydal; a teď tady mám i svou ženu a dcery! Z druhé strany moře přišla veliká pohroma, musím bojovat, nemohu tomu zabránit. Moje dcery a žena mě teď uvidí v boji, na vlastní oči poznají, jak těžko se vydělává na chleba!“

Vystoupil s nimi na nejvyšší obrannou věž, žena a dcery se rozhlédly a uviděly velikou pláň plnou maurských stanů. „Co je to, Cide?“ zvolala doňa Jiména. „Ať nás nebesa chrání!“

„Ženo moje,“ odpověděl mírně Cid, „neboj se. Je to veliké bohatství, které se brzy připojí k tomu, co máme. Jen několik dní poté, co jste přijely, ti chci dát dar: vždyť naše dcery jsou už na vdávání a potřebují věno. Teď zůstaň v této věži a neměj strach, až mě uvidíš v boji. Srdce mi bije prudčeji, když jste nablízku; musím v této bitvě zvítězit.“

Nazítří za svítání se ozvalo z maurského tábora dunění bubnů. Můj Cid vesele zvolal: „Začíná pěkný den!“

Doňa Jiména má však strach, srdce jí div nepukne hrůzou, a stejně se chvějí i obě dcery; co jsou živy, ještě nikdy neslyšely takový hluk. Dobrý Cid Campeador si popotáhl vousy a řekl:

„Nebojte se; do čtrnácti dnů budou ty bubny vaše. Položím vám je k nohám, abyste si je mohly prohlédnout zblízka.“

Ženy se usmály a jejich strach byl o něco menší. Mauři z Maroka nasedli na koně a rychlým tryskem se přiblížili k městu, dojeli až doprostřed vinic a polí.

Hlídka na věži je uviděla a rozhoupala zvon na poplach. Vojsko Ruye Díaze bylo připraveno a bez nejmenšího váhání vytrhlo z města.

Dorazili k Maurům, vrhli se na ně nemilosrdně a zakrátko je vytlačili z vinic tak rychle, že to byla pro Maury veliká hanba. Cidovi jezdci zahnali Maury až k jejich stanům a teprve potom se vrátili zpátky do Valencie.

Cid měl z toho úspěchu radost a řekl svým bojovníkům:

„Pamatujte si dobře, že nikdy tomu nebude jinak; dnes je dobrý den a zítra přijde ještě lepší. Časně ráno buďte všichni připraveni; zaútočíme na ně, jinak to nepůjde. Lépe, když zvítězíme my, než aby nám oni vzali náš chléb.“

„Tak je to v pořádku,“ ozval se Álvar Fáněz. „Avšak mně, Cide, přikaž něco jiného. Dej mi sto třicet jezdců a já zasáhnu tam, kde to bude nejvíc třeba. Na jedné straně nebo na druhé jistě prorazíme!“

Campeador souhlasil. Den skončil a nastala noc. Vojsko mého Cida však neztrácelo čas a začalo se hned připravovat k boji. Když kohout ještě před svítáním podruhé zakokrhal, byli už všichni připraveni. Vyřítili se z Valencie a zanechali u bran spolehlivé strážce. V čele jel na svém rychlém koni můj Cid, vyzbrojen až po zuby; za jeho praporcem ujížděli všichni tryskem skoro čtyři míle, aby zaútočili na padesát tisíc Maurů. Ve chvíli, kdy se s nimi srazili, napadl Álvar Fáněz Maury z boku.

Můj Cid bojoval statečně nejdřív kopím, potom mečem; maurskému králi Yúsufovi zasadil tři silné rány. Král však měl rychlého koně, nejtěžšímu úderu se vyhnul na délku meče a obrátil se na útěk; prchal až do Cullery a tam se ukryl za pevnými hradbami. To znamenalo vítězství; Cid byl šťasten a velice si pochvaloval svého koně Babieku, chválil ho nadšeně od hlavy až k nohám.

Celý maurský tábor padl do rukou Cidova vojska. Byla to veliká kořist: zlata a stříbra získali za tři tisíce marků, zbraně, stany a drahocenné oděvy nemohli ani spočítat. Cid zanechal v maurském táboře Álvara Fáněze, aby s pomocí jednoho sta jezdců snesl kořist na jedno místo; sám se vydal v sedle Babieky, jen s mečem v ruce, zpátky do Valencie. Ženy ho už čekaly; Cid seskočil, vzal koně za uzdu a řekl:

„Máte mou úctu, mé dámy, zatímco jste hlídaly Valencii, vyhrál jsem ve veliké bitvě. Vidíte můj meč a vidíte mého koně, ještě je zalit potem; takhle se vítězí nad Maury na bitevním poli. Zůstanu-li naživu ještě pár let, budete v úctě ještě větší a počet vašich vazalů vzroste.“

Doňa Jiména, její dcery i ostatní ženy padly na kolena a děkovaly mu.

Spolu s ním pak vkročily do paláce a usedly na vyřezávané stoličky.

„Má drahá ženo,“ řekl Cid, „o něco jsi mě zapomněla požádat. Tyto ženy, které jsi přivedla z Kastilie, ti vždycky věrně pomáhaly. Byl bych rád, kdyby se provdaly za moje vazaly; každé dám dvě stě marků, aby všichni v Kastilii věděli, komu tak dobře sloužily. A co se týče tvých dcer, za nějaký čas přijdou na řadu také, brzy si promluvíme i o nich.“

Ženy vstaly a děkovaly mu, v celém paláci zavládla veliká radost. A jak Cid slíbil, tak i učinil.

Álvar Fáněz zůstal na bitevním poli a společně se svými jezdci zapisoval a počítal: stanů a zbraní a krásných oděvů našli tolik, že takové množství nikdy neviděli. Chci vám však povědět to nejdůležitější: všechny koně nemohli spočítat, protože ti v postrojích pobíhali táborem a nikdo je nemohl chytit. Přesto se podařilo shromáždit na tisíc krásných hřebců. A co vzácných stanů s bohatě zdobenými podpěrami získal Cid v maurském táboře! Nejkrásnější ze všech byl stan marockého krále; měl dvě podpěry, zdobené zlatem. Můj Cid nařídil, aby králův stan nechali na místě, aby ho nikdo neodnášel:

„Tak krásný stan chci poslat králi donu Alfonsovi do Kastilie jako svědectví o veliké kořisti, která nám padla do rukou.“

Cid Campeador si ponechal z celé kořisti jednu pětinu, všechno ostatní rozdal svým lidem.

Když jezdci Álvara Fáněze sečetli a zapsali kořist, vrátili se do Valencie. Cid právě rozmlouval s doňou Jiménou, oběma dcerami a ostatními ženami. Když uviděl svého přítele, vstal a zvolal:

„Kde jsi tak dlouho, ty dobrý člověče? Pojď ke mně, Álvare Fánězi! Za to, co jsi získal, neděkuj mně. Říkám ti upřímně, vezmi si z mé pětiny, co se ti jen zlíbí. A ještě něco mám pro tebe: zítra ráno se zase vydáš ke králi donu Alfonsovi, odevzdáš mu všechny koně z mé pětiny, budou mít sedla a postroje a zavěšené meče; pro lásku své ženy a svých dvou dcer to dělám, neboť král je sem poslal. Těch dvě stě koní mu posílám darem, aby nemohl říci jediné křivé slovo o tom, jenž vládne ve Valencii. A vyřiď králi, že mu budu sloužit tak dlouho, dokud budu živ.“

Álvar Fáněz a Pero Vermudez vyrazili nazítří se zástupem jezdců z Valencie. Ujížděli bez odpočinku den a noc, přejeli divoké lesy a hory mezi oběma zeměmi, Sierru Guadarramu, a hned se začali ptát, kde se zdržuje král don Alfonso. Pak překročili další hory a lesy a říční proudy, až dorazili do Valladolidu, kde král právě pobýval.

Když král uslyšel, že se k hradbám blíží Cidův přítel s dalšími jezdci a s velkou a nádhernou kořistí, nasedl na koně a přikázal svým věrným, aby jeli s ním naproti Álvaru Fánězovi. S králem vyjel z Valladolidu i don García, pomlouvač a zlý nepřítel Cidův, byli tam také infanti z Carriónu, jistě si na ně vzpomínáte. Mnozí z královy družiny se radovali, ale jiní skrývali v srdcích zlobu.

Už spatřili Álvara Fáněze, jak se blíží v čele velké družiny, a mnozí se polekali, neboť mysleli, že se to blíží nepřátelské vojsko; sám král strnul v úžasu. Álvar Fáněz a Pero Vermudez seskočili z koní a poklekli.

„Díky, králi done Alfonso! Jménem Cida Campeadora přivážíme dar k vaší poctě. Cid vás prohlašuje svým pánem, je stále váš věrný vazal a velmi si váží toho, co jste pro něj učinil. Před několika dny porazil v bitvě marockého krále Yúsufa, padesát tisíc Maurů stálo proti nám. Campeador vám posílá dvě stě koní z kořisti a líbá vám ruce.“

Král don Alfonso odpověděl:

„Rád je přijímám a děkuji Cidovi za tak šlechetný dar. Jistě přijde čas a já se mu odvděčím.“

Álvar Fáněz a Pero Vermudez měli velikou radost, poděkovali králi a políbili mu ruce. Králova slova se však ani trochu nelíbila hraběti donu Garcíovi. S deseti svými příbuznými poodstoupil stranou a se zlobou v srdci jim řekl:

„To je přímo zázrak, jak rychle roste Cidova sláva! Ale jeho sláva znamená naši hanbu. Mauři asi spolu válčili, Cid přišel na bojiště dávno po bitvě, nalezl tam jen zraněné a mrtvé a jejich koně pak poslal královi. Jinak to ani nemohlo být.“

Král Alfonso zatím pokračoval a vy si poslechněte, co říkal:

„Ty, Álvare Fánězi, i ty, Pero Vermudezi, dostanete drahocenné oděvy a z tohoto stáda tři koně, aby Cid viděl, že přijíždíte od kastilského krále. Zdá se mi, že tím vším, co Cid udělal, se naše pře obrací k dobrému.“

Potom oba posly propustil, aby si odpočinuli po namáhavé cestě. Všechno, co se stalo, uviděli také infanti z Carriónu. Když byli o samotě, tajně si řekli:

„Cidův věhlas roste, ale hlavně roste jeho bohatství. Nebudeme už dál čekat a požádáme o jeho dcery, jistě tak získáme na vážnosti i na majetku.“

Dohodli se a vydali se za králem Alfonsem, aby mu přednesli svůj návrh.

„Prosíme vás jako svého vládce a pána,“ řekli mu zdvořile, „abyste požádal Cida o jeho dcery a dal nám je za ženy; chceme se s nimi oženit k jejich cti a k našemu užitku.“

Král se zamyslel a dlouho uvažoval. Potom řekl:

„Vyhnal jsem dobrého Campeadora ze země, uškodil jsem mu, ale on mi vždycky prokazoval jen úctu. Nevím, zda by mu tato svatba byla po chuti, ale když si přejete, můžeme o tom jednat.“

Dal hned zavolat Álvara Fáněze a Pera Vermudeze do velké síně a takto k nim promluvil:

„Poslyš mě, Álvare Fánězi, a ty také, Pero Vermudezi. Cid Campeador je můj dobrý a věrný vazal; zaslouží si, abych se s ním smířil. Ať přijede, jestliže bude chtít, rád se s ním setkám. A ještě něco mu vyřiďte: Diego a Fernando, infanti z Carriónu, se chtějí oženit s jeho dcerami. Buďte dobří poslové, žádám vás, abyste to pověděli dobrému Campeadorovi. Radím mu z celého srdce, aby dal svůj souhlas.“

Oba Cidovi věrní odpověděli:

„Vyřídíme mu váš vzkaz a věříme, že Campeador jistě udělá, co bude považovat za správné.“

„Hlavně mu povězte,“ dodal král, „že se s ním setkám, kdekoli jen bude chtít, na místě, které si sám určí. Chci pomáhat Cidovi vší svou mocí.“

Poslové se rozloučili s králem a vrátili se do Valencie. Cid je radostně objal a hned se ptal, jak pochodili u krále.

Álvar Fáněz odpověděl:

„Z celé své duše a z celého srdce je spokojen.“

Cid si oddechl a oba přátelé mu pak pověděli slovo od slova, co vzkazuje král. Nakonec mu řekli i o návrhu infantů z Carriónu a dodali:

„Král soudí, že by vzrostla tvoje vážnost i moc a radí ti, abys to udělal.“

Campeador se zamyslel a nepromluvil celou hodinu, tak dlouho byl pohroužen v úvahách. Potom řekl:

„Byl jsem vyhnán ze své země, přišel jsem o všechno a s velikou námahou jsem získal to, co teď mám. Řekni, Álvare Fánězi, a ty, Pero Vermudezi, i když jsi nemluva, líbila by se vám ta svatba?“

„Hlavní je,“ řekl Álvar Fáněz, „aby se zamlouvala tobě. Budeš-li souhlasit, povíme i my, že jsme spokojeni.“

A Pero Vermudez dodal:

„Tak jest.“

Cid odpověděl:

„Infanti z Carriónu pocházejí z mocné a bohaté šlechty, jsou velmi pyšní a patří ke královu dvoru. Přiznávám proto, že bych z té svatby velkou radost neměl. Avšak jestliže nám to radí ten, který přece musí mít víc rozumu než my, můžeme o tom jednat; raději zatím zachováme celou záležitost v tajnosti. Kéž bychom se rozhodli dobře!“

„Nejdůležitější je,“ řekl Álvar Fáněz, „že se s tebou král chce setkat. Jistě se potom domluvíte nejlépe sami. Teď musíš určit místo setkání. Kde to bude?“

A Pero Vermudez dodal:

„Kde?“

„Šel bych rád kamkoli,“ odpověděl Cid, „abych mu vzdal svou úctu, je to přece kastilský král. Ale když chce, abych rozhodl já, učiním tak. Sejdu se s ním na břehu veliké řeky, jež se jmenuje Tajo.“

Potom přikázal napsat v tom smyslu dopis a po dvou jezdcích ho poslal králi.

Král přijal posly, přečetl si list a pravil:

„Pozdravujte ode mne mého Cida, toho, který si ve šťastné hodině připjal meč! Můžeme se spolu setkat na břehu řeky Tajo ode dneška za tři týdny: budu-li živ, přijdu tam rád.“

Poslové se rychle vrátili k Cidovi a vyřídili mu královu odpověď.

Na obou stranách se hned začaly konat veliké přípravy. Cid svěřil velení ve Valencii dvěma svým věrným a požádal doňu Jiménu, obě dcery i všechny ostatní ženy z jejich družiny, aby nevycházely z hlavní obranné pevnosti ani na krok, dokud se nevrátí; přikázal také, aby se po dobu jeho nepřítomnosti neotvíraly brány pevnosti ve dne ani v noci. Když učinili tato opatření, vyrazil na cestu. V jeho výpravě bylo mnoho krásných a rychlých koní, nad zástupem vlály pestré praporce, jezdci měli štíty zdobeny zlatem a stříbrem, oblečeni byli v kožešinách i v hedvábí zářivých barev. V Cidově družině jeli Álvar Fáněz a náš Pero Vermudez, byli tam Martín Antolínez Muňo Gustioz i don Jerome a s nimi mnozí další bojovníci.

Zatím král přikázal dopravit na místo setkání hojnost zásob a rovněž se vydal na cestu. V jeho průvodu bylo mnoho slavných rytířů, jezdci z Leónu i z Galicie, nejvíc jich však bylo z Kastilie. Nejveselejší mezi nimi byli infanti z Carriónu, Diego a Fernando. Také oni vezli množství jídla a pití, neboť doufali, že jejich majetek brzy vzroste a že budou mít tolik zlata a stříbra, kolik si jen budou přát. A všichni spěchali, aby už byli na místě schůzky.

První přijel na břeh řeky Tajo král Alfonso, den nato dorazil i Cid Campeador. Když král viděl, že se blíží Cidův průvod, vyjel mu s celou svou družinou vstříc.

Cid ho už spatřil; přikázal svým lidem, aby zastavili, a sám s patnácti nejbližšími kráčel ke králi pěšky. Klesl před donem Alfonsem na kolena, z očí mu tekly slzy radosti, mezi rty měl podle starého zvyku několik stébel trávy na znamení pokory. Král řekl dojatě:

„Vstaň, Cide Campeadore, a polib mi ruce jako věrný vazal, ne však nohy, jak to činí prosebníci.“

„Prosím vás o milost,“ zvolal Cid, „můj přirozený pane! Ať jsou mi svědky všichni přítomní!“

A král řekl:

„Máš ji z celého mého srdce a z celé mé duše. Ode dneška budeš vítán v celém mém království, kamkoli jen vkročíš.“

„Děkuji vám, můj králi a pane,“ řekl Cid. „Děkuji nebesům, vám a svým bojovníkům, kteří tu jsou se mnou, i těm, kteří zůstali doma.“

Cid, stále ještě na kolenou, políbil královi ruce, potom vstal a oba se políbili na ústa.

Všichni kolem nich se radovali, jen Álvar Díaz a García Ordóněz, dva pomlouvači, neměli radost.

„Jsem šťasten,“ řekl Cid, „že mám zas přízeň svého pána, kastilského krále. A teď buďte mým hostem, prosím vás o to.“

„Dnes ne,“ odpověděl král, „protože jsi právě přijel, zatímco já jsem tady už od včerejška. Teď budeš mým hostem ty, Cide Campeadore, a zítra to uděláme podle tvého přání.“

Můj Cid mu poděkoval a souhlasil.

V tu chvíli k němu přistoupili infanti z Carriónu a hluboce se poklonili:

„Zdravíme tě, Cide Campeadore, který ses narodil ve šťastné hodině. Jsme navždycky tvými věrnými a upřímnými přáteli.“

„Kéž je tomu tak,“ odpověděl Cid.

Toho dne byl Campeador královým hostem a král ho neopouštěl ani na chvíli, tolik se mu Cid líbil; a všichni Cida obdivovali a chválili ho.

Den minul, nadešla noc. Nazítří ráno, když se objevily nad východním obzorem první paprsky slunce, přikázal Cid svým lidem, aby připravili hostinu. A pohostil všechny tak bohatě a důkladně, že nikdo z nich nejméně tři roky nejedl tak dobře a vybraně; ještě dlouho na tu hostinu všichni vzpomínali.

Třetího dne zrána po východu slunce se lidé z obou stran shromáždili u krále a don Alfonso pravil:

„Slyšte mě, hrabata a rytíři! Chci oznámit Cidu Campeadorovi své přání; kéž by z té prosby vzešlo pro něj jen dobro! Prosím tě, Cide, abys dal své dcery, doňu Elvíru a doňu Sol, za manželky infantům z Carriónu. Zdá se mi, že by to byly svatby čestné a velmi vhodné. Infanti tě o to prosí a já se za ně přimlouvám. Ať jsou mými přímluvci všichni přítomní!“

„Neměl jsem zatím v úmyslu provdávat své dcery,“ odpověděl Cid, „protože jsou ještě příliš mladé. Infanti z Carriónu patří k vznešenému rodu, jsou důstojnými nápadníky pro mé dcery, ba zaslouží si jiště dcery urozenějšího otce. Avšak nejenom já, také doňa Elvíra a doňa Sol jsou vám zavázány. Odevzdávám je proto do vašich rukou, provdejte je sám podle vlastního přání.“

„Díky,“ odpověděl král, „děkuji tobě i celému svému dvoru.“

Poté přistoupili infanti z Carriónu a políbili ruku tomu, který se narodil ve šťastné hodině; před králem donem Alfonsem si pak vyměnili se Cidem meče na znamení příbuzenství.

„Jsem rád,“ pravil král k Cidovi, „že svoluješ. S tvým souhlasem vkládám tedy ruku doni Elvíry a ruku doni Sol do rukou infantů z Carriónu. Tvým dcerám dávám tři sta marků stříbra jako svůj příspěvek na svatbu, či ať s těmi penězi naloží podle své vůle. Tvoji zeťové a dcery, můj dobrý Cide, jsou všichni tvými dětmi; dál už konej podle svého přání.“

„Děkuji vám,“ řekl Cid, „jako svému králi a vládci.“

Poté se dohodli, že nazítří ráno se všichni rozloučí a vrátí se zpátky domů. Cid rozdal mnoho silných mezků a šedesát výborných koní, mnoho dobrých a cenných oděvů, obdaroval každého, kdo neodmítl – a neodmítl nikdo. Můžete mi věřit, že všichni byli spokojeni.

Potom řekl Cid králi:

„Ještě o jednu milost vás prosím, pane. To vy vdáváte mé dcery, ne já. Určete proto někoho, kdo vás bude zastupovat na svatbě.“

„Dobrá,“ odpověděl král, „ať Álvar Fáněz vloží ruce tvých dcer do rukou infantů, jako bych to udělal já sám.“

Nakonec Cid pozval každého, kdo by si jen přál přijít, na svatbu svých dcer; mnoho lidí požádalo krále, aby je propustil do Valencie, a don Alfonso souhlasil.

Cid se rozloučil s králem a vydal se s celým svým průvodem na zpáteční cestu. Jeho zástup teď velice vzrostl; byl o to větší, oč prořídla králova družina.

Když dojeli k branám Valencie, řekl Cid Peru Vermudezovi a Muňovi Gustiozovi:

„Vy dva se postaráte o infanty z Carriónu, o dona Fernanda a dona Diega. Ubytujte je a zůstaňte s nimi, je to mé přání a můj příkaz. Až ráno vyjde slunce, uvidí oba infanti své nevěsty, doňu Elvíru a doňu Sol.“

Vjeli do města, Cid Campeador vešel do obranné věže a objal svou ženu i obě dcery.

„Vítám tě, Campeadore,“ zvolala doňa Jiména. „Konečně tě zase vidíme po tolika dlouhých dnech!“

„Přivádím ti zetě,“ řekl jí Cid a obrátil se na dcery: „Poděkujte králi, neboť budete mít svatbu.“

Všechny tři mu políbily ruce a právě tak učinily i ostatní ženy z jejich doprovodu.

„Díky,“ řekla doňa Jiména, „vždycky se dobře děje, co se z tvé vůle děje. Dokud ty budeš žít, budou naše dcery vždycky šťastné. A protože je vdáváš ty, bude jim jistě dobře.“

„Má dobrá ženo,“ řekl Cid, „i moje dcery, vaší svatbou jistě stoupneme v úctě; avšak musíte znát pravdu. Ta dvojí svatba se neděje z mé vůle, to můj pán, don Alfonso, ji dojednal a prosil tak upřímně a tolik naléhal, že jsem v žádném případě nemohl odmítnout. Vložil jsem proto váš osud do jeho rukou; věřte mi, to on vás provdává, já ne!“

Po celém paláci položili koberce, všude visely purpurové závěsy z hedvábí a drahocenných látek. Přál bych vám, abyste v těch dnech mohli být ve Valencii, abyste to všechno viděli a zasedli k bohatým hodům.

Zakrátko svolal Cid všechny své věrné. Infanti se objevili v nádherných oděvech, vstoupili do jeho paláce s úsměvem – a jak klidně, kdybyste to jen viděli! Můj Cid se svými věrnými je přivítal a infanti mu vzdali úctu, poklonili se i jeho ženě a usedli na čestná místa. Všichni Cidovi lidé se obrátili ke svému pánu a dychtivě čekali, až promluví ten, který se narodil ve šťastné hodině.

Konečně Cid povstal.

„Proč odkládat to, co stejně musíme udělat? Přistup blíž, Álvare Fánězi! Ty víš, jak tě mám rád a jak si tě vážím. Zde jsou mé dcery, odevzdám ti je, neboť si to přál král. Dej je infantům z Carriónu a skončeme to.“

Cidovy dcery povstaly, Álvar Fáněz se obrátil k infantům a řekl:

„Stojíte před Álvarem Fánězem, oba jste bratři. Podle příkazu krále dona Alfonsa vám odevzdám tyto dvě sestry, abyste si je vzali za ženy ve vší cti a upřímnosti. A nezapomeňte nikdy, že obě jsou z dobrého rodu.“

Infanti přijali Cidovy dcery a políbili ruku jejich otci i matce.

Když se tak stalo, vyšli všichni z paláce, don Jerome obě dvojice oddal a vyslovil jim své požehnání.

Potom vyjeli z města na velikou louku a tam uspořádal Cid slavnostní hry. Jak nádherná přehlídka jezdeckého umění to byla! Ze všech nejšťastnější byl Cid Campeador, když viděl, jak dobří a obratní jezdci jsou infanti z Carriónu.

Čtrnáct dní trvala svatební hostina, teprve patnáctého dne se hosté rozloučili. Můj Cid, ten, který se narodil ve šťastné hodině, rozdal na sta rychlých koní i nákladních mezků, pláště i kožešiny a nespočet dalších oděvů. Obtíženi dary, vydali se svatební hosté na zpáteční cestu do Kastilie; všichni chválí Cida a jeho vazaly.

Největší radost však měli infanti z Carriónu, Diego a Fernando, synové hraběte dona Gonzala, neboť konečně dosáhli svého.

Svatební hosté jsou už v Kastilii, Cid a jeho zeťové zůstali ve Valencii.

Minuly dva roky. Infanti jsou spokojeni, všichni jim prokazují patřičnou úctu. Také Cid se už smířil s tou dvojí svatbou, kéž by všechno zůstalo tak, jak si přál král!

Avšak nezůstalo.

Na tomto místě končím svůj zpěv o svatbě Cidových dcer. O tom, co přichystali infanti z Carriónu oběma mladým ženám, vám řeknu až příště.

Pohana

Cid žil ve Valencii se všemi svými věrnými a také s infanty z Carriónu, kteří si vzali za ženy jeho dvě dcery, doňu Elvíru a doňu Sol.

Dva roky tak žili, až se jednoho dne stala neobvyklá věc.

V horku po poledni ležel Cid na lavici a spal. Tu se znenadání vyplížil z klece lev a začal pobíhat sem a tam. Všichni hned obklopili spícího Cida, aby ho chránili před nebezpečným zvířetem. Jen Cidovi zeťové propadli strachu a zachovali se zbaběle.

První z nich, Fernando, zoufale pobíhal v síni a rozhlížel se, kde by našel úkryt; nikde neviděl otevřené dveře, za které by mohl skočit, a bál se tolik, že nakonec zalezl pod lavici.

Jeho bratr Diego se dal na útěk a zoufale křičel: „Běda, už nikdy neuvidím svůj rodný Carrión!“

Ukryl se za trámem v komoře a tam se třásl hrůzou, plášť i ostatní oděv měl pokrytý prachem a špínou.

Jeho křikem se probudil ten, který se narodil ve šťastné hodině; otevřel oči, spatřil kolem sebe své věrné a zeptal se jich:

„Co se děje? Co tu chcete?“

„Náš pane,“ odpověděli mu, „lev utekl z klece a vylekal nás.“

Cid se opřel o loket, přitáhl si plášť ke krku, vstal z lavice a tak, jak byl, kráčel přímo ke zvířeti. Když ho lev uviděl, zastavil se, chvíli stál nehnutě, pak sklonil hlavu; Cid ho vzal za hřívu a odvedl ho zpátky do klece. A všichni užasli nad statečností svého pána.

Campeador se rozhlédl, hledal pohledem své zetě, ale nikde je nespatřil. Zeptal se, kam se poděli, avšak nikdo mu neodpověděl. Volali je a hledali, ale našli je teprve po dlouhé chvíli; oba byli bledí a třásli se strachem. Nedovedete si představit, jak se jim všichni posmívali; a tropili si z nich posměšky tak dlouho a smáli se jim tolik, že to sám Cid Campeador musel zakázat.

Oba bratři se urazili a cítili se tou příhodou krutě pohaněni.

Ještě se z hanby ani nevzpamatovali, když došlo k další události. A ta byla vážnější: k Valencii přitáhlo veliké vojsko a oblehlo ji, na pláních před městem vyrostlo padesát tisíc stanů maurského ležení. Maurům velel král Búcar, už jste možná o něm někdy slyšeli.

Cid a jeho lidé zůstali klidní, avšak infanti z Carriónu dostali strach a srdce se jim svíralo hrůzou.

„Když jsme si brali Cidovy dcery,“ říkali si, „počítali jsme s tím, co získáme. A nenapadlo nás, co všechno můžeme ztratit! Vždyť můžeme přijít i o hlavu! Teď musíme do bitvy a kdoví, uvidíme-li ještě někdy Carrión. Z Campeadorových dcer budou vdovy!“

A bědovali tolik, že je uslyšel Muňo Gustioz, Cidův věrný. Šel bez meškání za svým pánem a řekl mu:

„Ti tvoji zeťové jsou tak stateční, že naříkají už před bitvou a litují, že odešli z Carriónu. Jdi je povzbudit, ať se uklidní, a raději ať se nemíchají do našich věcí.“

Cid je vyhledal a řekl jim:

„Poslyšte, moji zeťové, infanti z Carriónu! Máte v náručí moje dcery, jež jsou bílé jako slunce. Já toužím po bitvě, vy toužíte po Carriónu. Zůstaňte v hradbách Valencie, jestliže chcete, neboť já si s Maury umím poradit sám a troufám si je porazit i bez vás.“

Ještě neměli ani čas odpovědět, když se v doprovodu stráží objevil maurský posel, aby vyřídil Cidovi vzkaz krále Búcara. Marocký vládce žádal, aby Campeador vydal Valencii bez boje; učiní-li tak, bude smět odejít v míru, jestliže se však nevzdá dobrovolně, zaplatí králi Búcarovi víc než draze. Cid vyslechl poselství a odpověděl Maurovi:

„Vyřiď svému pánu, že mu do tří dnů dám všechno, pro co si přišel.“

Hned nazítří pak přikázal svým věrným, aby se připravili k bitvě. Infanti z Carriónu předstoupili před Cida a žádali, aby jim dovolil zahájit boj. Cida jejich žádost potěšila a rád souhlasil; nevšiml si, že jsou oba infanti bledí jako zeď a třesou se po celém těle.

Vojska už stála proti sobě; don Fernando, první z bratrů, se rozjel proti jednomu z Maurů. Maurský jezdec ho spatřil, pobodl rovněž koně a vyrazil mu vstříc. Dona Fernanda se v tom okamžiku zmocnil takový strach, že se už víc nedokázal ovládnout, obrátil koně a dal se na zoufalý útěk. Pero Vermudez, jenž se držel po jeho boku, aby ho chránil, nastavil Maurovi svůj štít a hned první ranou ho srazil do trávy. Uchopil rychle uzdu Maurova koně, tryskem dohnal prchajícího infanta a řekl mu:

„Done Fernande, vezmi si tohoto koně a říkej každému, že jsi zvítězil nad jeho jezdcem; já jsem byl jen blízko tebe.“

Infant se už trochu ovládl, přitáhl otěže a pravil:

„To, co říkáš, se mi hodí. Jestliže se odtud dostanu se zdravou kůží, odměním se ti.“

Předjeli před Cida, don Fernando mu pověděl všechno podle rady Pera Vermudeze a Campeador se zaradoval. Usmál se a zvolal:

„Jak jsem rád, že se moji zeťové chovají statečně na bitevním poli!“

V řadách Maurů zazněly bubny. V Cidově vojsku bylo mnoho nových bojovníků, kteří ještě nikdy nic podobného neslyšeli, a velmi se podivili. Nejvíc užasli Fernando a Diego, roztřásli se hrůzou a v duchu přísahali, že se zanic na světě nevrátí do boje.

Ten, který se narodil ve šťastné hodině, se obrátil k Peru Vermudezovi a pravil:

„Příteli, můj drahý synovče! Dej mi pozor na Diega a dej mi pozor na Fernanda, ať se jim nepřihodí nic zlého. Teď zaútočíme, Mauři dlouho nevydrží.“

Pero Vermudez se zamračil a řekl:

„Neber to ve zlém, Cide, ale já prohlašuji, že se dnes o infanty starat nebudu; ať si je hlídá kdo chce, já to neudělám. Chci vyjet se svými jezdci do útoku, ty s dalšími zaútoč v druhém sledu. Kdybychom se ocitli v nebezpečí, přijeď nám na pomoc.“

Než mohl Cid odpovědět, přijel k nim Álvar Fáněz a pravil:

„Campeadore, mě a mé lidi pošli, kamkoli si jen přeješ; všude splníme svůj úkol se ctí.“

„Jen buďte klidní,“ řekl Cid, „a nepospíchejte. Spěch není dobrý rádce.“

V tom okamžiku se před nimi zastavil kůň s donem Jeromem. Jezdec byl v plné zbroji, nad hlavou mu vlál praporec s laní.

„Cide,“ zvolal don Jerome, „kvůli tobě jsem odjel ze své země, neboť nic jsem si nepřál víc než bojovat po tvém boku. Chci vyjet do útoku v první řadě, abych ti udělal radost.“

„Dobrá,“ pravil Cid. „Před sebou máš Maury, vyjeď do útoku a ukaž, co umíš.“

Don Jerome pobídl koně, pustil se tryskem proti Maurům a ostatní vyrazili za ním. Maurů však bylo mnoho, obklopili dona Jeroma a zle na něj dotírali; Cidův věrný jim zasadil rány kopím i mečem, ale svírali ho stále těsněji a těsněji. Když to uviděl Cid, sklonil kopí a pobodl svého koně Babieku, vrhl se do vřavy boje a vyprostil dona Jeroma z nebezpečí.

Všichni Cidovi jezdci bojovali tak statečně, že Maurové zanedlouho začali kolísat a nakonec se obrátili na útěk. Země byla poseta jejich štíty a meči; Cidovi lidé vnikli do maurského tábora, strhali stany zdobené bohatými ornamenty a pronásledovali nepřítele dál a dál, hnali Maury celých sedm mil.

Cid vyhledal v zástupu prchajících krále Búcara, pustil se tryskem za ním a volal:

„Vzpomeň si, Búcare! Přišel jsi z druhé strany moře, abys uviděl Campeadora, toho muže, co má tak dlouhý vous. Zastav, ať se obejmeme a uzavřeme přátelství!“

Búcar se ohlédl a zvolal v plné jízdě:

„Pěkně děkuji za takové přátelství! Máš v ruce meč a já dobře vidím, jak ostruhami bodáš svého koně. Zdá se mi, že máš docela jiné úmysly! Ale jestli můj kůň neklopýtne a nepadne, nedostihneš mě ani ke břehu slaného moře!“

„Tak daleko za tebou nepojedu,“ zvolal Cid, „to na mně nežádej!“

Búcar má dobrého koně, avšak Babieka, Cidův hřebec, je rychlejší. Mořský břeh byl na dohled, když Cid Maura dohonil. Zvedl vysoko nad hlavu svůj meč jménem Colada a srazil marockého krále ze sedla; potom si vzal jeho obrovitý meč, který měl jméno Tizón a stál tisíc marků, tak bohatě byl zdobený.

Veliká a slavná bitva skončila ke cti Cidově i ke cti jeho věrných. S nevídanou kořistí se vrátili bojovníci Cida Campeadora do Valencie. Posbírali nepřátelské zbraně, nenechali v trávě ani jedinou, to mi věřte; odvezli si do hradeb celý maurský tábor se všemi stany.

S dvěma meči se vracel Cid v čele svého vojska, když náhle spatřil, že se k němu blíží Diego a Fernando, infanti z Carriónu. Vlídně se na ně usmál a řekl vesele:

„Nuže, moji zeťové a synové milí, vím dobře, že jste bojovali se ctí. Do Carriónu dojdou dobré zprávy o vaší udatnosti, o tom, jak jsme porazili krále Búcara.“

V tu chvíli se objevil před Cidem Álvar Fáněz se štítem na krku, krev mu stéká po pancíři jako potůčkem, celý byl poset ranami mečů a rány kopím by nespočítal nikdo.

„Díky, Cide,“ zvolal statečný bojovník, „díky tobě, který ses narodil ve šťastné hodině! Búcar je mrtev, vyhráli jsme bitvu. I tvoji zeťové ukázali, co v nich vězí; vidím na nich, jak je ten boj unavil.“

„Jsem rád,“ přikývl Cid, „že se chovali statečně.“

Cid mínil ta slova vážně, avšak infanti byli přesvědčeni, že se jim posmívá, jako se jim posmíval Álvar Fáněz.

Přijeli do Valencie a Cid přikázal rozdělit kořist. Sám si ponechal jako vždycky pouhou pětinu; jen v té jediné pětině bylo šest set koní a tolik mezků a velbloudů, že je nikdo přesně ani nespočítal. Také infanti z Carriónu dostali svůj podíl, a byl tak veliký, že oba užasli a potají si mysleli, že by jim to stačilo na celý život.

Cid Campeador měl z vítězství velikou radost.

„Kdysi jsem žil v bídě a hladu,“ řekl, „teď mám půdu, zlato a pocty a infanti z Carriónu jsou mými zeti. Tam daleko na jihu Mauři noc co noc trnou, kdy je napadnu, avšak na to já zatím nepomýšlím. Nepůjdu teď za nimi, zůstanu ve Valencii.“

Všichni Cidovi věrní se radovali, nejvíc se však radovali oba infanti. Cid byl s nimi spokojen a chválil je při každé příležitosti. Když je tak jednoho dne znovu pochválil přede všemi svými přáteli, povstal infant don Fernando a pravil:

„Díky, Cide. Jsme nyní tak bohatí, že už svůj majetek ani nespočítáme. To s tvým přičiněním jsme si vydobyli zásluhy v boji, když jsme zvítězili nad Maury a zabili krále Búcara, toho ničemného zrádce.“

Vazalové se usmívali, ale před Cidem neřekli nic, protože ho chtěli ušetřit zklamání. V Cidově nepřítomnosti si však z obou bratrů tropili posměšky, neboť nikdo neviděl infanty z Carriónu bojovat. A vysmívali se jim tolik, ve dne i v noci, že si nakonec Diego s Fernandem řekli:

„Proč tu máme vůbec ještě zůstávat? Co jsme chtěli, to jsme získali. Vraťme se do Carriónu, tady už nemáme co pohledávat. Majetek máme takový, že nám postačí nadosmrti, i kdybychom utráceli sebevíc.“

A potajmu se pak dohodli, co udělají.

„Požádáme Cida Campeadora,“ řekl Diego, „aby nás propustil do Carriónu; povíme mu, že chceme jeho dcerám ukázat svůj domov. Jakmile je dostaneme z Valencie a dál od Cida, však už si s nimi poradíme podle své vlastní vůle. Ať se pak ještě někdo odváží tropit si z nás posměšky a připomínat nám tu nešťastnou příhodu se lvem! Narodili jsme se jako hrabata z Carriónu, odvezeme si majetek a slávu. Cidovým dcerám se můžeme vysmát.“

„Ano,“ dodal jeho bratr Fernando, „s tolika poklady budeme navždycky bohatí a můžeme se oženit s dcerami králů nebo císařů, jsme přece z Carriónu, a to něco znamená! Však se nám přestanou ti mrzáci posmívat; teď přichází čas, kdy se budeme smát my!“

Když se takto domluvili, předstoupili před Cida a Fernando pravil:

„Ať tě bůh ochrání, Cide Campeadore! Prosíme doňu Jiménu, Fáněze, a hlavně tebe: chceme odjet se svými ženami do Carriónu, abychom jim ukázali své hrabství a darovali jim osady k jejich užitku. Ať vidí, co všechno jednou budou mít naše děti, jestliže se nám nějaké narodí.“

Můj Cid netušil nic zlého, a proto odpověděl:

„Když je to vaše přání, pustím své dcery s vámi, jsou to přece vaše manželky. Jenom jim ukažte hrabství Carrión! Dám jim tři tisíce marků ve stříbře, vám dám koně a mezky, mnoho oděvů z hedvábí a sukna. Dám vám i své dva meče, jež mají jméno Colada a Tizón, však víte dobře, že jsem je získal v dobrém boji. Ať vidí celá Kastilie, jakým bohatstvím obdařil Cid své zetě! Jste vlastně moji synové, dávám vám tedy své dcery, ale nezapomeňte, že s nimi odvážíte i kus mého vlastního srdce!“

Infanti se začali připravovat na cestu, přikázali naložit všechno, co od Cida získali. Nadešla hodina loučení, veliká družina jezdců sedla na koně, aby doprovodila Cidovy dcery do Carriónu.

Obě sestry, doňa Elvíra a doňa Sol, políbily Cidovi ruku a řekly:

„Děkujeme ti, otče, za všechno, děkujeme tobě i matce. Posíláte nás do Carriónu a my nechceme nic jiného než splnit váš příkaz. Prosíme jenom, abyste na nás nezapomněli a dali nám občas vědět, co je ve Valencii nového.“

Můj Cid je objal a políbil obě na ústa.

„Jen jeďte,“ řekla doňa Jiména, Cidova věrná žena, „naše láska vás bude doprovázet. Myslím, že jste se provdaly dobře, jen jeďte do Carriónu a nedělejte si starosti. Budeme na vás vzpomínat.“

Těžko, přetěžko se obě dcery loučily. Konečně se však družina vydala na cestu; infanti se svými ženami a s doprovodem vyjeli z Valencie a můj Cid je doprovázel daleko za hradby.

Ten, který se narodil ve šťastné hodině, tušil kdysi dobře, že ty dvě svatby budou mít jednou špatné konce. Teď si na svou předtuchu vzpomněl, ale nemůže nic dělat, teď už je pozdě. Doprovází dcery i zetě, a čím víc se blíží chvíle, kdy se s nimi rozloučí naposled, tím je smutnější.

Rozhlédne se, vztyčí se v třmenech a zvolá:

„Félezi Muňozi, můj synovče, kde jsi?“

Rozhlíží se, jeho příbuzný se zakrátko objeví po jeho boku.

„Jsi bratranec mých dcer,“ řekne Cid, „mé duše a mého srdce. Přikazuji ti, jeď s nimi do Carriónu. Zastavte se v Molině, tam přespíte u mého přítele Maura Abengalbóna. Ať se o vás postará, jak nejlépe umí, potom ať z lásky ke mně doprovodí mé dcery až do Mediny; nikdy mu to nezapomenu. Ty pojedeš s doňou Elvírou a doňou Sol až do Carriónu, uvidíš aspoň, co všechno tam pro ně přichystali. Potom se vrátíš k Cidovi Campeadorovi a všechno mu budeš podrobně vyprávět.“

Félez Muňoz souhlasil ochotně a rád.

„Je čas se rozloučit,“ řekl Álvar Fáněz. „Cide, vraťme se už zpátky do Valencie, však se neloučíš navždycky. Později je jistě v Carriónu navštívíš.“

Cid se obrátil ke svým dcerám a pravil dojatě:

„Kéž vás provází hodně štěstí! A žijte tak, abych z toho měl jen a jen radost.“

Objímá doňu Elvíru a doňu Sol a loučí se s nimi, dcery i otec pláčou a také Cidovi jezdci mají v očích slzy. Je to bolestné loučení; tak bolestné, jako by se trhal nehet od masa. Konečně se políbili naposled; ten, který se narodil ve šťastné hodině, zamířil zpátky k Valencii a u srdce mu bylo těžko.

Infanti už byli netrpěliví, rychle vyrazili v čele průvodu na další cestu. Tak jeli všichni až do Moliny, k Maurovi Abengalbónovi. Ten je radostně přivítal a bohatě pohostil. Nazítří sedl na koně a s dvěma sty jezdců je doprovázel přes hory a lesy; překročili řeku Arbujuelo a poblíž Jalónu si kvečeru postavili stany. Maur obdaroval Cidovy dcery bohatými dary a každému infantovi dal koně; to všechno učinil z lásky k Cidovi, neboť byl jeho přítel a vazal.

Infanti uviděli Maurovo bohatství a hned začali uvažovat, jak by se ho zmocnili. Nakonec se mezi sebou tajně dohodli:

„Když chceme opustit Campeadorovy dcery, pak přece můžeme také zabít Abengalbóna a vzít si všechno, co má. Proč ne? Jeho bohatství nám bude patřit tak bezpečně jako všechno, co máme v Carriónu, a Cid se pak může třeba postavit na hlavu.“

Jejich úmluvu však vyslechl jeden Maur, který rozuměl španělsky, běžel k Abengalbónovi a řekl mu, že ho infanti chtějí zabít.

Abengalbón shromáždil dvě stě svých jezdců, předjel před oba infanty a řekl jim:

„Kdybych neměl ohledy k Cidovi, potrestal bych vás tak, že by o tom mluvila celá země; potom bych odvedl Cidovy dcery zpátky k jejich otci a vy byste se nikdy nevrátili do Carriónu. Povězte mi, čím jsem vám uškodil? Posloužil jsem vám upřímně, bez postranních úmyslů, a vy jste mě chtěli zabít. Odjíždím od vás, jako se odjíždí od darebáků a zrádců. Málo mi záleží na tom, co řeknou vaši lidé v Carriónu!“

Domluvil, nečekal na odpověď a vydal se i se svými jezdci na zpáteční cestu do Moliny.

Ani infanti z Carriónu neztráceli čas, rychle dali strhnout stany a vyrazili. Jeli celou noc a celý den; zastavili teprve kvečeru v dubovém lese u Corpes. Stromy jsou tam vysoké, větve sahají až do oblak a v houštinách na svazích vrchů se potuluje divoká zvěř. U pramene čisté vody přikázali infanti postavit stany a tam strávili noc; Cidovy dcery přitom drželi v náručí, aby jim dokázali svou lásku.

Když vyšlo slunce, dali naložit na mezky a koně všechno, co vezli, strhli stan, v němž nocovali, a nařídili ostatním, aby jeli napřed; nikdo nesměl zůstat, ani jediný muž nebo jediná žena, jen obě Cidovy dcery.

Sotva hlasy jezdců zanikly v lesních houštinách, obrátili se infanti ke svým ženám a řekli jim:

„Teď se s vámi rozloučíme a zanecháme vás v tomto divokém lese. Carrión nikdy neuvidíte, to nám věřte! Pomstíme se Cidovi za to, co nám tenkrát provedl se svým lvem, za všechny posměšky, které jsme museli vyslechnout!“

Strhali z nich pláště a oděvy, nechali jim jen košile; pevně je svázali a pak je začali s největší zuřivostí šlehat koňskými opratěmi.

„Proboha,“ naříkaly obě ženy, „prosíme vás, done Fernando a done Diego, raději vezměte oba meče, které vám daroval náš otec, a usekněte nám hlavy! Ať je raději hned konec všemu trápení, zemřeme aspoň jako mučednice! Ale pamatujte si, lidé nás najdou a uvidí, že jsme pokryty ranami, padne na vás veliká hanba a král bude žádat, abyste se odpovídali z tak hanebných činů!“

Prosily však nadarmo. Infanti je bili a týrali s ještě větší zuřivostí, až byla kůže obou Cidových dcer zbrocena krví. Kéž by tak mohl být nablízku jejich otec, Cid Campeador! Avšak Cid byl daleko a jeho dcery už byly tak ztrápené, že nakonec bolestí a žalem ztratily vědomí.

Infanti jim vzali pláště s hermelínovou kožešinou a nechali obě ženy ležet v krvi, na pospas dravým ptákům a divoké zvěři. Byli přesvědčeni, že buď jsou už bez života, anebo zemřou v krátké chvíli, vždyť kdo by jim přišel na pomoc v takové pustině? Bezstarostně vsedli na koně, vydali se za jezdci a hlasitě si pochvalovali, jak dobře provedli svůj úmysl.

„Teď jsme se jim pomstili za tu hanebnou svatbu! Copak si zasloužily tak urozené muže, když samy pocházejí z nuzoty? A ta urážka se lvem – tu jsme teď smyli dokonale jejich krví!“

Jezdci, které oba infanti poslali napřed, ujížděli zatím dál. Félez Muňoz jel až na samém konci dlouhého průvodu a byl stále neklidnější. Přemýšlel o neobvyklém příkazu a lámal si hlavu, proč infanti zůstali s oběma Cidovými dcerami tak pozadu. Konečně zaslechl praskot větví a poznal, že se infanti blíží; nenápadně odbočil do lesní houštiny, ukryl se a čekal, až oba bratři pojedou kolem něho. Už je spatřil, slyšel jejich smích a vyslechl i jejich slova; zhrozil se a tiše čekal, dokud nezmizeli, neboť věděl dobře, že by ho jinak zabili. Když se jejich hlasy zase ztratily mezi stromy, pobídl koně a vydal se po jejich stopách zpátky, až dorazil na místo nočního tábora. Tam v trávě našel bezvládná, ztýraná těla obou Cidových dcer, seskočil z koně a zvolal zděšeně:

„Jste to vy, mé sestřenice, mé milé sestřenky? Jste to vy, doňo Elvíro a doňo Sol? Jakou podlost na vás spáchali infanti z Carriónu! Ale pomsta, která je za ten čin stihne, bude strašná.“

Poklekl k nim a snažil se je přivést k vědomí, ale nepodařilo se mu to.

„Mé milé sestřenky,“ vykřikl zoufale, „vzpamatujte se, dokud je den! Jestli nás tady zastihne noc, roztrhají nás divoká zvířata!“

Ošetřoval je tak dlouho a tak pečlivě, až obě ženy konečně otevřely oči a spatřily nad sebou známou tvář.

„Vzpamatujte se,“ volal Félez Muňoz, „nebo nás tu najdou infanti z Carriónu! Jakmile zjistí, že jsem zmizel z jejich družiny, začnou mě hledat. Jestli nás tu dostihnou, zemřeme všichni!“

Doňa Sol začala pohybovat rty, avšak Félez Muňoz jí nerozuměl. Naklonil se k ní a pochopil, že prosí o vodu. Nabral tedy do klobouku vodu z blízkého pramene a dal jim oběma napít. Trochu se vzpamatovaly; vzal je do náruče, vysadil je na koně a přehodil přes ně svůj plášť. Potom uchopil koně za uzdu a rychle ho odváděl z toho nešťastného místa.

Tak prchali divokou dubinou celý zbytek dne a celou noc, až za svítání vyšli z lesa. Dorazili ke břehu řeky Duero a zanedlouho pak do San Estebanu, kde žil Cidův dobrý přítel Diego Téllez. Ten jim poskytl přístřeší a postaral se o ně, jak nejlépe uměl; obě Cidovy dcery poprosil, aby u něho zůstaly tak dlouho, dokud se nevyhojí z ran, a ihned vyslal k Cidovi rychlého posla.

Když Campeador uslyšel, co se stalo, srdce se mu sevřelo lítostí a zahořel prudkým hněvem. Přivolal Álvara Fáněze, Pera Vermudeze i Martína Antolíneze, občana Burgosu; s dvěma sty nejlepších jezdců je poslal do San Estebanu, aby přivezli obě dcery do Valencie, jakmile to jen bude možné.

Cidovi přátelé se ihned vydali na cestu a ujížděli ve dne i v noci. Když přijeli do San Estebanu a uviděli, jak jsou sestry zbědované, do očí jim vstoupily slzy. Také Pero Vermudez plakal, avšak vzmužil se a řekl oběma ženám:

„Doňo Elvíro a doňo Sol, už vám nehrozí nebezpečí, jste živy a brzo se uzdravíte. Věřte mi, že zanedlouho přijde den, kdy se pomstíme za to příkoří.“

Jezdci přespali v San Estebanu, ráno poděkovali Diegu Téllezovi i ostatním obyvatelům města a vydali se s oběma Cidovými dcerami zpátky do Valencie.

Když Cid dostal zprávu, že se průvod s jeho dcerami blíží, nasedl na koně a tryskem jim uháněl vstříc. Objal své dcery a dlouho je líbal a hladil; potom všichni společně vjeli do Valencie, kde už netrpělivě čekala doňa Jiména.

„Konečně jste zase doma,“ řekl Cid svým dcerám. „Teď už se nemusíte ničeho bát. Souhlasil jsem s vaší svatbou, protože jsem nemohl jinak; ale jednou vás provdám znovu a lépe. A zeťové z Carriónu budou ještě trpce litovat toho, co udělali!“

Jen krátce s nimi pobyl, potom zavolal Muňa Gustioze a řekl mu:

„Muňo Gustiozi, v dobrou hodinu jsi přišel mezi mé věrné. Teď pojedeš s mým poselstvím do Kastilie ke králi donu Alfonsovi a vyřídíš mu, že jsem jeho vazal a on můj pán. Pověz mu, že to on provdal mé dcery, ne já; infanti z Carriónu proto svým hanebným činem urazili nejenom mne jako otce, ale ještě víc jeho. Ať tedy svolá soud a předvolá infanty z Carriónu, aby se zodpovídali za svou ničemnost.“

Muňo Gustioz sedl na koně a v doprovodu dvou jezdců se vydal do Kastilie, nad hlavou mu vlál praporec s jeho znakem. Všichni tři ujížděli ve dne i v noci bez odpočinku, až dorazili do Sahagúnu, kde právě pobýval don Alfonso se svým dvorem.

Je králem Kastilie a králem v Leónu a v Asturii, i hrabata v Galicii jej uznávají za svého pána.

Tři jezdci dojeli do Sahagúnu, před palácem seskočili z koní a zamířili přímo ke králi.

Když je král don Alfonso spatřil, povstal a přivítal je. Muňo Gustioz ho pozdravil a řekl:

„Cid Campeador vám, králi, líbá ruce; je váš vazal a vy jste jeho pán. Provdal jste jeho dcery za infanty z Carriónu; vy jste si přál tu svatbu. Jistě už víte, jaké zneuctění nám z této svatby vzešlo a jak nás zneuctili oba bratři. Hanebně potupili Campeadorovy dcery, plné ran a bez ochrany je nechali ležet v dubině u Corpes, napospas divokým zvířatům a dravým ptákům. Teď jsou už obě ženy zase ve Valencii, avšak Cid vás prosí jako váš věrný vazal, abyste svolal soud, neboť žádá spravedlnost. Můj pán byl zneuctěn, ale vy jste byl zneuctěn víc!“

Král chvíli mlčel a přemýšlel, potom řekl:

„Ano, byl jsem to já, kdo provdal Cidovy dcery. Udělal jsem to, neboť jsem věřil, že je to pro Campeadora dobře. Kéž by se ty dvě svatby nikdy nekonaly, dnes už to vím! Vyřiď Cidovi, že mé srdce – stejně jako jeho – je přeplněno lítostí a hněvem. S celou svou mocí se postavím za jeho právo! Moji poslové teď projedou celé království a ohlásí všude, že svolávám všechny své věrné do Toleda; přijedou hrabata i zemanové, přijedou také infanti z Carriónu, aby učinili zadost Cidovi Campeadorovi. Ať se však Cid nemstí sám, neboť mám právo zakázat osobní pomstu.

Ať ode dneška za sedm týdnů přijede se svými vazaly do Toleda, kam z lásky k němu svolávám soud. Pozdrav ho ode mne a vyřiď mu, že z toho, co se stalo, vzejde nakonec pro něj jen větší čest.“

Jak slíbil, tak učinil: ihned dal rozeslat listy do Leónu, do Portugalska a do Galicie, kastilským baronům i hrabatům z Carriónu, aby všichni přijeli k soudu do Toleda; kdo nepřijede, nebude od té chvíle královým vazalem.

Zakrátko se všichni připravují na cestu ke dvoru, nikdo nechce za žádnou cenu chybět.

Také infanti z Carriónu dostali králův list; vylekali se, nejvíc ze všeho se báli, že se budou muset setkat se Cidem. Požádali svou rodinu a příbuzné o radu, co mají dělat; společně pak napsali králi donu Alfonsovi list, aby odvolal chystané shromáždění. Král jim odpověděl stručně:

„To neudělám, protože tam přijde můj Cid Campeador a vy učiníte zadost spravedlnosti.“

Teď už si infanti z Carriónu uvědomili, čeho se dopustili. Znovu se sjeli všichni jejich příbuzní a společně se radili co dělat. Byl tam i don García, Cidův nepřítel, který ho pomlouval a škodil mu, kdekoli jen mohl; ten hlavně radil infantům, jak se mají zachovat.

Den soudu se přiblížil, první vazalové se začali sjíždět do Toleda. Přijel králův otec, přijel i hrabě z Leónu, bratr doni Jimény, i králův bratranec Ramón z Galicie, z celé Kastilie přijížděli nejlepší znalci práva. Nakonec dorazili oba infanti, Diego a Fernando. Přivedli ke dvoru celou rodinu, všechny své příbuzné, aby s jejich pomocí odvrátili nebezpečí a ještě víc zneuctili Cida.

Všichni pozvaní už byli v Toledu. Chyběl jen jediný – ten, který se narodil ve šťastné hodině. Král už byl netrpělivý, to prodlení ho netěšilo, ale mlčel. Až pátého dne se objevil před králem Álvar Fáněz a oznámil, že se Cid Campeador blíží k Toledu a že dorazí ještě toho večera.

Král si oddechl a zaradoval se, s početnou družinou vyjel Cidovi vstříc, aby ho uvítal.

Když ho Cid spatřil, seskočil z koně a chystal se pokleknout, král ho však zarazil:

„Dnes nesestupuj z koně, Cide, neboť co tíží tebe, trápí i mne. A nic si nepřeji víc, než aby ti soud zjednal spravedlnost!“

V sedlech koní se objali a král se vrátil s družinou do Toleda; Cid se však rozhodl, že zůstane i se svými lidmi před hradbami a že vkročí do města až nazítří, v den soudu.

Časně ráno svolal Cid Campeador své věrné, dlouho se na ně díval a pak řekl:

„Ty, Álvare Fánězi, půjdeš se mnou, ty jsi má pravá ruka. A také ty, done Jerome. A ještě půjde Pero Vermudez a náš Muňo Gustioz i Martín Antolínez, poctivý občan Burgosu, i Martín Muňoz a můj synovec Félez Muňoz. Ať nás doprovodí také Malanda, neboť se dobře vyzná v právu, a Gelindo Garcíaz, statečný Aragoňan.“

Potom určil ještě další své věrné, až jejich počet dosáhl jednoho sta, a řekl jim, jak se mají ke dvoru obléknout. Vzali si nejenom kožešiny z hermelínu, ale i meče, aby se mohli bránit, kdyby jim infanti z Carriónu přichystali nějaký úskok. Cid sám si oblékl košili bílou jako slunce, všechny spony na ní byly ze zlata a stříbra a přes nádherný oděv si vzal červený kožešinový plášť se zlatým lemováním; věřte mi, bylo na něm i na ostatních co obdivovat!

S družinou jezdců vyjel potom Cid k městu. Před hlavní bránou seskočili z koní, Cidovi věrní obklopili ze všech stran svého pána a tak kráčeli ke královu paláci. Když vstoupili do slavnostní síně, don Alfonso povstal a po něm vstal celý jeho dvůr; jen infanti z Carriónu a jejich příbuzní zůstali sedět.

Král vzal Cida za ruku a řekl:

„Campeadore, pojď si sednout na moje místo, připravil jsem toto křeslo jen pro tebe.“

Avšak ten, který dobyl Valencie, zdvořile poděkoval:

„Jen zůstaňte ve svém křesle, neboť vy jste vládce, pán a král; já zůstanu tady, mezi svými věrnými.“

A posadil se doprostřed svých přátel na dřevěnou lavici. Celý dvůr ho s obdivem pozoroval, jen infanti z Carriónu sklonili hlavu a se studem se dívali do země.

Král don Alfonso povstal a zahájil jednání.

„Slyšte moje slovo! Od té doby, co jsem králem, svolal jsem takové veliké zasedání teprve dvakrát. Toto třetí jsem svolal z lásky k Cidovi, aby se mu dostalo zadostiučinění od infantů z Carriónu. Všichni dobře víme, že ho těžce urazili. Prozkoumejte pozorně tento případ a buďte bedliví, neboť nechci nařizovat nic nespravedlivého. Zůstaňme všichni v pokoji a míru; kdokoli by se choval pohoršlivě a působil zmatek, bude muset opustit mé království a ztratí mou milost. To přísahám! A teď ať Cid vysloví svou žalobu, potom se dozvíme, jakou odpověď mu dají infanti z Carriónu.“

Můj Cid povstal a začal mluvit.

„Děkuji vám, můj králi a pane, že jste kvůli mně svolal tento soud. Řeknu, co žádám na hrabatech z Carriónu za prvé.

Za prvé netrvám na tom, aby se zodpovídali za zneuctění mých dcer. Vy jste je provdal, můj králi, a už budete sám dobře vědět, co učinit. Když však infanti odjížděli z Valencie, dal jsem jim dva meče, Coladu a Tizón, které jsem získal v dobrém boji. Daroval jsem je infantům jako svým zeťům, když si odváželi mé dcery z Valencie. Mými zeti už nejsou, ať mi tedy meče vrátí.“

Soudcové řekli: „Ta žádost je spravedlivá.“

A hrabě don García pravil: „Poraďme se o tom.“

Nato infanti z Carriónu odešli ze síně, aby se poradili, jak mají odpovědět; s nimi odešli i všichni příslušníci jejich rodu.

„Cid Campeador nám poskytuje velikou výhodu,“ řekli si, když byli o samotě. „Nevznáší žalobu, že jsme mu zneuctili dcery. Meče mu vrátíme a budeme mít pokoj, celá ta záležitost tím bude vyřízena.“

Vrátili se do síně a prohlásili:

„Nemůžeme zapírat, Cid nám opravdu dal dva meče. A protože je žádá zpátky, dáme mu je před vašima očima, neboť vy jste náš král a pán.“

Odevzdali Coladu a Tizón králi; celý dvůr je viděl a užasl nad jejich nádherou, byly to veliké meče se zlatou hruškou a všichni je obdivovali. Král zavolal Cida a meče mu odevzdal; Cid je přijal, poděkoval a vrátil se na své místo. Prohlédl si meče, byly to opravdu Tizón a Colada, poznal je dobře. Usmál se, zdvihl hlavu a řekl:

„Myslím, že doňa Elvíra a doňa Sol budou pomstěny.“

Obrátil se k svému synovci Peru Vermudezovi, dal mu meč Tizón a pravil:

„Vezmi si ho, synovče, tak bude ve správných rukou.“

Potom se obrátil k Martínu Antolínezovi, poctivému občanu z Burgosu, podal mu meč Coladu a řekl:

„Martíne Antolínezi, můj věrný vazale, vezmi si Coladu. Věřím, že brzy přijde chvíle, kdy ti získá ještě větší slávu a čest.“

Pero Vermudez i Martín Antolínez přijali meč a Cid se obrátil tváří ke králi.

„Děkuji, můj králi a pane! Mé žádosti jste vyhověli a já jsem v této věci spokojen. Vznáším teď druhou žalobu proti infantům z Carriónu: když si odváželi z Valencie mé dcery, dal jsem jim ve zlatě a stříbře tři tisíce marků. Rozhodli se však, že nebudou mými zeti; proto žádám, aby mi ty tři tisíce vrátili.“

Kdybyste viděli, jak začali infanti bědovat! Hrabě don Ramón, který řídil soud, je přerušil a řekl:

„Povězte, zda souhlasíte. Ano, nebo ne?“

„Vrátili jsme Cidovi Campeadorovi jeho meče,“ volali infanti, „aby už nic dalšího nežádal!“

Hrabě don Ramón na to pravil:

„Zde je náš výrok, pokud s ním souhlasí král. Cidova žádost je spravedlivá a musí být projednána.“

A král řekl:

„Tak přikazuji.“

Infanti z Carriónu znovu odešli ze síně, aby se poradili. Nemohli se však dohodnout co odpovědět, neboť tři tisíce marků už dávno utratili a tolik peněz neměli. Vrátili se před krále a prohlásili:

„Splnit žádost Cida Campeadora je pro nás velmi těžké, protože ty peníze nemáme. Zaplatíme mu je však ze svých majetků, až se vrátímE do Carriónu.“

Soudcové odpověděli:

„Jestliže Cid souhlasí, nemůžeme mu to zakazovat. Avšak my přikazujeme, aby infanti zaplatili hned a tady, před našima očima.“

Obrátili se na krále a král řekl:

„Vím, že Cid Campeador nežádá víc, než na co má právo. Z těch tří tisíc marků mám sám dvě stě, neboť jsem je dostal od infantů z Carriónu darem. Vracím jim je, aby je mohli dát Cidovi, který se narodil ve šťastné hodině. Chci, aby infanti z Carriónu mohli zaplatit celé tři tisíce.“

A teď si poslechněte, co na to řekl Fernando González, jeden z infantů:

„Peníze už nemáme,“ zvolal infant, „nemůžeme je tedy vrátit!“

„Dobrá,“ odpověděl hrabě don Ramón, „zlato a stříbro jste utratili. Přikazujeme tedy před králem donem Alfonsem: zaplaťte dluh ve věcech a koních podle odhadu Cida Campeadora!“

Infanti z Carriónu pochopili, že jim nic jiného nezbývá a že se musí podřídit. I dali hned přivést mnoho rychlých i nákladních koní, mnoho silných mezků, meče a zbroj a předali celé to bohatství Cidovi Campeadorovi. A museli si ještě vypůjčit, aby dosáhli žádané výše.

Cid přikázal svým lidem, aby se o všechno dobře postarali; potom znovu povstal, obrátil tvář ke králi a pravil:

„Díky, můj pane králi, za vaši milost. Nyní – a to je za třetí – přistoupím k největší škodě, kterou jsem utrpěl. Vyslechněte mě všichni a politujte mě v neštěstí. Infanti z Carriónu mě zneuctili a zradili tak hanebně, že o tom nemohu pomlčet.“

Pohlédl k ohromeným infantům a pokračoval:

„Řekněte mi, čím jsem si zasloužil takové jednání? Uškodil jsem vám snad nějak? Když jste odjížděli z Valencie, svěřil jsem vám své dvě dcery, dal vám veliké bohatství a prokázal nejednu čest. Když jste mé dcery nechtěli, proč jste si je odvedli z Valencie, vy zrádní psi? Proč jste je ztýrali do krve? Nechali jste je samotné v dubovém lese napospas divokým zvířatům a dravým ptákům. Sami sebe jste zneuctili tím, co jste udělali! A jestliže nepřijmete mou výzvu, ať rozhodne tento soud!“

Hrabě don García, hlavní rádce infantů, vyskočil a zvolal:

„Ach nejlepší králi z celého Španělska! Cid se dobře připravil na tento soud; stojí tady, vousy má až na prsa. Jedni se ho bojí, druhým se oškliví. Infanti z Carriónu pocházejí z tak vysokého rodu, že by za jiných okolností nevěnovali dcerám nuzného zemana ani jediný pohled! Cožpak jim byly rovny? Když je opustili, jednali tedy jen a jen spravedlivě; a to, co tady řekl Cid, nemá nejmenší význam.“

Nato vyskočil Fernando González a jenom si poslechněte, co křičel:

„Jsme rodem hrabata z Carriónu, můžeme se oženit s dcerami králů nebo císařů; dcery nějakého chudého zemánka nás nezajímají. Když jsme je opustili, bylo to naše dobré právo! Ten čin nám naopak slouží ke cti!“

Můj Cid pohlédl na Pera Vermudeze a řekl tiše:

„Promluv, Pero, v této chvíli nemůžeš zůstat němý! Jsou to mé dcery a tvoje sestřenice. Infanti teď mluví ke mně, ale naslouchat by měli tobě.“

Pero Vermudez pomalu vstal. Byl to člověk mlčenlivý, mluvil jen málokdy, ale když promluvil, pak jeho slova měla váhu.

„Často mi říkáš, Cide, že jsem Pero Němý. Ty víš, že toho moc nenamluvím, že jsem už takový. Ale když něco dělám, dělám to důkladně a beze zbytku.“

Obrátil se k Fernandovi.

„Ty lžeš, Fernando, a všechno, co říkáš, je jedna jediná veliká lež! Zásluhou Cida Campeadora jsi získal slávu a bohatství. Ale něco ti připomenu. Vzpomeň si, jak jsme bojovali u Valencie! Požádal jsi Cida, abys mohl zahájit bitvu; avšak když jsi uviděl, jak se proti tobě rozjel maurský jezdec, obrátil ses a utekl jsi. Kdybych ti byl nepomohl, zle by byl s tebou zatočil. Srazil jsem ho ze sedla, dal ti jeho koně a nikomu jsem o tom neřekl ani slovo, až do dnešního dne jsem si nechal to tajemství pro sebe. Před Cidem a před ostatními ses mohl vychloubat, všichni ti věřili, ale nikdo neznal pravdu. Jsi pěkný, pěkný zbabělec! Mluvíš, ale činy ti chybějí; vždyť ty jsi jako jazyk bez rukou!

A ještě něco ti připomenu. Pamatuješ se na ten den ve Valencii, když můj Cid usnul a z klece vyběhl lev? Co jsi tenkrát udělal? Zalezl jsi pod lavici Cida Campeadora jako zbabělý pes! Postavili jsme se kolem svého pána, abychom ho chránili; když se Cid probudil, vstal, šel přímo ke lvu, vzal ho za hřívu a odvedl zpátky do klece. Pak se náš dobrý Campeador vrátil a ptal se, kde jsou jeho zeťové. Vyzývám tě k souboji, neboť jsi darebák a zrádce! Ať souboj před králem donem Alfonsem potvrdí pravdu mých slov. Opustili jste Cidovy dcery, doňu Elvíru a doňu Sol; jsou to jen ženy, ale cti mají víc než vy dva, i když jste muži. Teď přiznáš v souboji, že jsi zrádce; tak se ukáže, že všechno, co jsem tvrdil, je pravda.“

Domluvil a povstal don Diego.

„My jsme hrabata urozené krve a nelitujeme, že jsme opustili Cidovy dcery. Jen ať si bědují třeba až do smrti; já dokážu v souboji, že to nebyl nečestný čin, když jsme je opustili, to nám slouží jen ke cti!“

„Mlč, zbabělče!“ zvolal Martín Antolínez. „Jen si vzpomeň na příhodu se lvem! Utekl jsi a schoval ses ve starém haraburdí, vylezl jsi špinavý a plný pavučin. Cidovy dcery mají opravdu víc cti než vy, i když jste je opustili! A ty přiznáš v souboji, že jsi zrádce a lhář!“

V tu chvíli vstoupil do síně Asúr González, příbuzný obou infantů. Hermelínový plášť vlekl za sebou po zemi a ve tváři byl zarudlý, neboť právě posnídal víno. V tom, co řekl, bylo pramálo moudrosti.

„Drazí baroni,“ zvolal a jazyk se mu pletl. „Viděli jste někdy většího chudáka? Co máme vůbec společného s tímhle člověkem? Ať se vrátí na břeh Ubierny, do svého žebráckého mlýna, kde se narodil! Ať tam dál mele mouku a váží obilí, jako to dělal dřív! Kdo mu jen mohl poradit, aby se spojil s rodem urozenců z Carriónu, který hlupák si to vymyslel?“

Když domluvil, povstal Muňo Gustioz a zvolal:

„Mlč! Jsi darebák, který snídá dřív, než vstane z lůžka! Škodíš svým přátelům a hanobíš i svého pána; holedbáš se svým přátelstvím, ale děláš všem jen hanbu! Ať souboj potvrdí, že mám pravdu!“

Chvíli bylo ticho, potom prohlásil král don Alfonso:

„Už dost řečí, končím rozpravu. Ti, kteří vyzvali své protivníky k souboji, ať bojují!“

V tom okamžiku vstoupili do síně dva muži, jeden se jmenuje Ojarra a druhý Inigo Jiménez, jeden je vyjednavačem infanta z Navarry, druhý infanta z Aragonu. Přistoupili ke králi donu Alfonsovi, políbili mu ruku a požádali Cida Campeadora, aby provdal své dcery za jejich pány; budou z nich královny Navarry a Aragonu.

Cid Campeador povstal a zvolal:

„Díky vám, králi! Vy jste můj pán, vy jste provdal kdysi mé dcery, já to nebyl. Znovu je teď odevzdávám do vašich rukou, avšak tentokrát to činím rád!“

V síni nastalo ticho. Král povstal a řekl:

„Žádám tě, Cide, o souhlas, já souhlasím rád. Tou svatbou získáš ještě víc na cti, na majetku i slávě.“

Můj Cid přistoupil blíž a políbil královi ruku.

„Souhlasím, pane, když je to i vaše přání.“

Král se obrátil k oběma vyjednavačům a řekl:

„Souhlasím se svatbou dcer mého Cida, doni Elvíry a doni Sol. Dávám je infantům z Navarry a Aragonu ve vší cti a se svým požehnáním.“

V celém shromáždění zavládla veliká radost, jen infanti z Carriónu sedí se skloněnou hlavou a stydí se. V tu chvíli povstal Álvar Fáněz a zvolal:

„Mlčel jsem po celou dobu jednání, ale teď prosím svého krále a pána, abych směl říci několik slov. Ať se proto Cid Campeador na mě nehněvá.“

„Rád souhlasím,“ řekl král, „jen pověz, co máš na srdci.“

„Prosím vás všechny,“ začal mluvit Álvar Fáněz, „abyste mě vyslechli. Dal jsem své sestřenice hrabatům z Carriónu. Infanti tou svatbou získali slávu, čest a bohatství. Pocházejí ze starého urozeného rodu, ale všichni víme dobře, jací jsou. Jsem šťasten, že doňa Elvíra a doňa Sol budou ženami infantů z Navarry a Aragonu. Neboť teď jim ti z Carriónu budou muset líbat ruce a sloužit jim jako královnám. Don Diego a don Fernando se zachovali hanebně, a také já je proto vyzývám. Ať vědí, kdo jsem: jsem Álvar Fáněz a umím bojovat!“

Infanti neodpověděli a král řekl:

„Rozprava skončila, nechci už, aby se dál mluvilo o těch věcech. Zítra ráno při východu slunce nastoupí v souboji první tři vyzývatelé proti třem vyzvaným.“

„Králi,“ ozvali se infanti z Carriónu, „žádáme odklad, neboť zítra nemůžeme bojovat. Všechny své koně a zbraně jsme přece dali Cidovi! Musíme nejdřív do Carriónu, abychom se připravili.“

Král řekl Cidovi:

„Ať se souboj koná na místě, které sám určíš.“

„O tom nechci rozhodovat, pane,“ odpověděl Cid. „Ale dal bych přednost Valencii před Carriónem.“

„Nemusíš mít obavy, Campeadore,“ řekl král. „Ať tady zůstanou tvoji tři bojovníci. Já jsem zárukou, že se jim nic nestane a že jim infanti ani jejich rodina nezpůsobí křivdu. Ode dneška za tři týdny se bude konat na carriónské pláni před mýma očima souboj. Kdo nepřijde ve stanovený den, bude prohlášen za poraženého.“

Můj Cid poděkoval a řekl:

„Zanechávám své tři věrné ve vašich rukou. Od této chvíle jsou pod vaší ochranou, neboť vy jste král a pán. Jsou připraveni, aby splnili všechno, co mají splnit. Jen prosím, vraťte mi je do Valencie se ctí a slávou.“

A král odpověděl:

„Tak se stane.“

„Protože mé záležitosti jsou urovnány,“ řekl Cid, „prosím o dovolení, abych se mohl vrátit do Valencie. Dobyl jsem jí s velikou námahou a nerad bych ji zase ztratil.“

Král souhlasil a Cid se začal postupně se všemi loučit. Přátelsky objal hlavního soudce dona Ramóna, který řídil jednání, a nabídl mu, aby si vzal z jeho majetku, cokoli si jen bude přát; a také ostatním urozencům nabídl bohaté dary. Někteří přijali, jiní ne, všichni však poděkovali. Když potom Cid obdaroval i oba vyjednavače z Navarry a Aragonu, nasedl na koně a vydal se na zpáteční cestu do Valencie. Král ho doprovázel za hradby města; když projeli bránou, řekl don Alfonso Cidovi:

„Campeadore, máš krásného koně, slyšel jsem o něm mnoho vyprávět. Předveď mi ho aspoň jednou.“

Cid se usmál.

„Pane, na vašem dvoře je mnoho vznešených jezdců, kteří to udělají stejně rádi.“

„To jistě,“ pravil král. „Ale přesto bych rád viděl právě tvého koně. Udělej to z přátelství ke mně.“

Cid tedy pobodl svého koně Babieku ostruhami a rozletěl se tak rychle, že všichni úžasem zatajili dech. Když se vrátil, král zvolal:

„Přísahám, že v celém království není lepšího jezdce!“

Cid popojel blíž a řekl vesele:

„Chtěl jste, abych vám předvedl svého koně Babieku. Žádný jiný kůň se mu nevyrovná. Vezměte si ho darem, pane.“

Avšak král zavrtěl hlavou.

„To neučiním; i kdybych si ho vzal, už by neměl tak dobrého jezdce. Takový kůň, jako je Babieka, a takový jezdec, jako jsi ty, musí bojovat s Maury a pronásledovat je, když se dají na útěk. Tak ty a tvůj kůň získáváte čest a užitek i pro mne.“

Nato se Cid rozloučil s králem a s celým jeho dvorem. Nakonec přivolal své tři věrné, kteří se měli bít s infanty.

„Nuže, Martíne Antolínezi, i ty, Pero Vermudezi, a také ty, Muňo Gustiozi, můj věrný vazale! Buďte stateční a chovejte se v boji jako muži, ať dojdou o vás do Valencie jen dobré zprávy!“

„Pane,“ řekl Martín Antolínez, „proč to říkáš? Vyzvali jsme je a splníme, co splnit máme. Můžete slyšet, že jsme zemřeli, ale neuslyšíte, že jsme byli poraženi.“

Ten, který se narodil ve šťastné hodině, se zaradoval nad těmi slovy; rozloučil se pak se všemi přáteli a vydal se na cestu k Valencii.

Tři týdny rychle uběhly. Pod ochranou krále dona Alfonsa čekají tři Cidovi věrní na souboj s infanty z Carriónu.

Konečně se infanti objevili; vyzbrojeni až po zuby, přijeli na rychlých a dobrých koních, s nimi všichni jejich příbuzní. Rádi by zabili Cidovy bojovníky bez souboje, avšak bojí se hněvu krále dona Alfonsa.

Poslední noc před soubojem končí, na východě vychází slunce. K zápasišti na zelené louce se sešlo mnoho lidí a všichni jsou zvědaví, jak souboj dopadne. I král Alfonso je už připraven, aby podpořil právo a zabránil bezpráví.

Tři Cidovi bojovníci vzali do rukou zbraně a také infanti z Carriónu na opačném konci louky jsou už připraveni, jejich rádce García Ordóněz jim ještě naposled prohlíží výzbroj.

V poslední chvíli se pokusili infanti vyjednávat; požádali krále, aby Cidovi věrní aspoň nebojovali s mečem Coladou ani s mečem Tizónem, avšak král jejich žádost zamítl.

„Před soudním dvorem jste vydali meče bez námitky. Nemůžete proto nyní rozhodovat, co s nimi. A teď jděte, infanti z Carriónu, musíte se bít jako muži. Vyjdete-li z boje jako vítězové, získáte zpátky svou čest. Budete-li poraženi, nikomu to nevyčítejte, protože každý ví, že jste to sami chtěli.“

Infanti z Carriónu proklínají svůj osud a hořce litují toho, co udělali; dali by všechno, co mají, jen kdyby nemuseli bojovat. Avšak je už pozdě.

Král don Alfonso prohlíží ještě výzbroj Cidových bojovníků. Využili příležitosti a řekli mu:

„Líbáme vám ruku jako králi a pánu a prosíme vás, abyste dnes rozhodoval v našem boji. Chraňte nás podle práva, ne podle bezpráví. Jsou tady infanti z Carriónu a je tady celá jejich rodina; nevíme, co zamýšlejí. Náš pán vložil naši bezpečnost do vašich rukou. Hajte nás spravedlivě.“

Král odpověděl:

„Z celé své duše a z celého svého srdce.“

Přivedli jim rychlé a dobré koně a tři Cidovi věrní vystoupili do sedel. Na krku mají štíty, v rukou kopí s praporci. Také infanti z Carriónu jsou už v sedlech, obklopeni velkým zástupem svých příbuzných. Král k nim vyslal své zástupce, aby je poučili, co je spravedlivé a co není. Pak prohlásil, že není přípustné odporovat rozhodnutí soudců, a takto promluvil k infantům z Carriónu:

„Poslouchejte dobře, co vám řeknu. Tyto tři Cidovy bojovníky jsem přivedl do Carriónu a jsou pod mou ochranou. Zachová-li se k nim někdo nespravedlivě, nebude pro něj v mém království místo.“

Poté soudci vyznačili zápasiště a připomenuli, že opustí-li kterýkoli z bojovníků třeba jen jediným krokem stanovený prostor, bude prohlášen za poraženého. Všichni ostatní pak museli odejít z určeného místa a vzdálit se až na délku šesti kopí.

Nakonec soudci určili losem strany a opustili zápasiště. Bojovníci uchopili štíty, sklonili kopí s praporci, hluboce se předklonili v sedlech a pobodli koně ostruhami. Řítí se proti sobě, až se země chvěje, tři letí proti třem a všichni okolo už trnou, že při srážce padnou jezdci mrtvi k zemi.

V první dvojici jede Pero Vermudez proti donu Fernandovi. Narazili na sebe, až štíty zapraskaly. Fernando rozťal kopím Perovi štít, ale ostří projelo do prázdna a kopí se zlomilo; Pero Vermudez zůstal nehnutě v sedle, přijal ránu a hned zasadil druhou; rozštípl Fernandovi štít vedví a hrotem kopí zasáhl svého protivníka poblíž srdce. Fernando měl trojitý pancíř; dva pancíře povolily, třetí odolal, ale promáčkl se jezdci do těla na dlaň hluboko. Zraněnému vytryskla z úst krev, zřítil se z koně do trávy a všichni už mysleli, že je mrtev. Pero nepustil kopí, ale druhou rukou uchopil meč a rozpřáhl se k ráně. Fernando González poznal Tizón: roztřásl se strachem, nečekal, až rána dopadne a vykřikl:

„Prohrál jsem!“

Soudci to potvrdili, Pero Vermudez pomalu pustil ruku s mečem a odjel od poraženého protivníka.

Zatím se srazili Martín Antolínez a Diego González, druhý infant z Carriónu.

Náraz byl tak prudký, že se oběma zlomily dřevce jako třísky. Martín Antolínez uchopil meč; jak jím mávl, ocel se zableskla. Úder byl tak tvrdý, že srazil infantovi přílbu z hlavy a Diego pochopil, že z toho boje živý nevyvázne; přitáhl prudce uzdu, obrátil koně; svůj meč svíral bez užitku v ruce. Martín Antolínez mu zasadil v tom okamžiku druhou ránu; nikoli ostřím, ale jen naplocho. Infant vykřikl:

„Pomoz, pane na nebi, zachraň mě před tím mečem!“

Přitáhl znovu uzdu a pobodl koně, jen aby byl z dosahu strašného meče; na rychlém útěku překročil hranice zápasiště, v jehož středu stál Cidův jezdec jako přikován.

„Martíne Antolínezi,“ zvolal král, „pojeď ke mně, neboť jsi zvítězil!“

Tak skončil druhý souboj.

Dva Cidovi jezdci už tedy zvítězili; teď vám povím, jak dopadl Muňo Gustioz a jak bojoval s Asúrem Gonzálezem.

Už si navzájem zasadili do štítů několik prudkých ran. Asúr González byl odvážný a silný, silnější než infanti. Jeho kopí projelo soupeřovým štítem, avšak hrot skončil v prázdnu, tělo nezasáhl. Po této ráně zasadil Muňo Gustioz svému protivníkovi tak silný a nečekaný úder, že se štít Asúra Gonzáleze rozlomil na kusy; hrot kopí zasáhl jezdce do boku a projel mu tělem. Zasažený rozhodil ruce, zřítil se z koně a zůstal ležet v trávě jako bez života. Muňo Gustioz vytáhl kopí z rány, hrot i praporec byly zbroceny krví. Sotva však Cidův bojovník sevřel znovu kopí, Asúr González řekl rychle:

„Zadrž tu ránu, proboha! Jsme poraženi, tohle znamená konec.“

Soudci prohlásili:

„Slyšíme dobře!“

Král don Alfonso přikázal, aby bojovníci opustili zápasiště, protože boj skončil. Věrní Cida Campeadora odcházeli se ctí a slávou, zato v táboře obou infantů zavládla veliká zloba. Král raději poradil Cidovým věrným, aby v noční tmě tajně opustili Carrión, neboť hrozí nebezpečí, že se jim příbuzní obou infantů budou chtít pomstít.

Ujížděli dnem i nocí, aby Cidovi oznámili radostnou zprávu. Jak byl Cid potěšen, jak se radoval z jejich vítězství!

Zatím Carrión tonul v hanbě a opovržení, infanti byli usvědčeni před očima všech ze zbabělosti a lži. Avšak zanechme infanty z Carriónu, jsou potrestáni spravedlivě; mluvme raději o tom, který se narodil ve šťastné hodině.

Celá Valencie jásá a chválí Campeadora i tři věrné, kteří pomstili svého pána a pohanu jeho dcer.

Ke králi donu Alfonsovi přijeli infanti z Navarry a Aragonu a zanedlouho se konaly dvě nové svatby.

Tak získal Cid ještě víc na vážnosti a úctě. Jeho dcery jsou královnami Navarry a Aragonu, španělští králové jsou dnes jejich potomky a na všechny padá sláva toho, který se narodil ve šťastné hodině.

Cid Campeador žil potom ještě dlouhá léta; když zemřel, byl slavně pochován a jeho památka žije dodnes. Ať je mu země lehká, ať je lehká jednou i nám, spravedlivým i hříšníkům!

To je má píseň o Cidovi Campeadorovi, tady se končí můj zpěv.

Žil Cid opravdu, žili skutečně Álvar Fáněz, doňa Jiména a ostatní hrdinové písně?

Většina španělských hrdinských zpěvů vznikla poměrně krátce po událostech, o kterých vypravují; proto jsou historicky překvapivě přesné.

Píseň o Cidovi – či přesněji Báseň o mém Cidovi – vznikla padesát let po hrdinově smrti; život slavného bojovníka byl tedy stále ještě v živé paměti.

Rodrigo – zkráceně Ruy – Díaz se narodil roku 1043 v městečku Bivar severně od Burgosu. Byl to chudý šlechtic nižšího řádu, asi jako u nás zemani či vladykové. Byl vychován na královském dvoře Fernanda I. společně s nejstarším královým synem donem Sanchem. To ovšem nebylo nic mimořádného – synkové urozenců byli vychováváni na královských dvorech velmi často. U dvora byl Cid ve velké vážnosti a stal se královským praporečníkem. Za vlády Fernandova nástupce Sancha II. přispěl v bitvě u Golpejary výrazně k vítězství Kastilců nad Leónem – tedy v boji Sancha II. proti jeho bratru Alfonsovi. Když však později král Sancho II. padl před branami Zamory, zdědil království Alfonso. To byla pro Cida situace dost povážlivá; ale stejně jako ostatní urození Kastilci i Cid nakonec uznal Alfonsa za krále, a ten ho vzal jako proslaveného bojovníka na svůj královský dvůr. Funkci praporečníka však převzal po Cidovi García Ordóněz. Alfonso VI. si nicméně Cida velmi vážil a oženil ho s doňou Jiménou, jež pocházela z vysokého urozeneckého rodu a byla královou neteří.

Jednoho dne poslal král Cida k sevillskému panovníkovi Amutamizovi pro pravidelnou roční daň. Sevillský vladař však právě bojoval s maurským králem Granady, který ho napadl. Amutamiz byl Alfonsův vazal; Cid se k němu proto přidal a porazil útočníka v bitvě u Cabry. Když se Cid vrátil na dvůr svého pána, obvinili ho jeho osobní nepřátelé z královy družiny; že si část daně i kořisti ponechal pro sebe. Jistě tu hrála svou roli i vzpomínka na bitvu u Golpejary; navíc bylo zřejmé, že se Cid pustil do války proti maurskému králi bez povolení a souhlasu svého panovníka.

Krátce nato, když v době královy nepřítomnosti ležel Cid nemocen, napadli Mauři hrad Gormaz, nejdůležitější kastilskou pevnost na řece Dueru, a odnesli si bohatou kořist. Cid shromáždil vojsko, vytáhl proti Maurům na trestnou výpravu a vrátil se do Bivaru se značnou kořistí. Protože však i tuto výpravu podnikl bez souhlasu krále, poslal ho Alfonso VI. roku 1081 do vyhnanství.

Cid tedy odchází z Kastilie, doprovázen jen nevelkou družinou nejbližších přátel a příbuzných. „Musí si vydělávat na živobytí,“ jak několikrát věcně uvádí autor písně. Jako to učinili v té době četní jiní urozenci z Leónu i Kastilie, dá se do služeb malého maurského krále v Zaragoze a bojuje proti několika dalším maurským panovníkům. Pokusí se o smíření s donem Alfonsem, ale ten odmítá.

Ve službách zaragozského krále pokračuje Cid v bojích, tentokrát proti Valencii, jejíž maurský vládce je podporován aragonským králem Sanchem Ramirezem a hrabětem barcelonským Bérengarem Ramónem II.

Cidova sláva neustále roste – u Maurů i u Kastilců: jsou to právě Mauři, kteří Ruyovi Díazovi začnou říkat Cid, což je z arabského slova sidi, vládce. Přízvisko Campeador – Bojovník – dostal Ruy Díaz už dřív, roku 1066, ještě na dvoře krále Sancha II. Cid však nikdy nezapomíná, kde je jeho „přirozená vlast“, a stále znovu se pokouší o smíření s králem Alfonsem. Konečně se mu to podaří, ale záhy dojde k nové roztržce: Cid musí znovu odejít, a král dokonce na nějakou dobu uvězní doňu Jiménu i obě její dcery.

Cid se proto rozhodne, že si najde nový domov. Ve Valencii tehdy vládne Maur Alkadir; Cid oblehne Valencii, vymůže si na Alkadirovi daň a pomalu obsazuje celé okolí města, jež bylo tehdy prohlašováno za perlu maurského Středozemí. V roce 1092 vypukla ve městě vzpoura, při níž král Alkadir padl. Cid pak v roce 1094 města dobyl. Musel samozřejmě Valencii bránit proti četným útokům, zejména proti hraběti barcelonskému, kterého dvakrát porazil a zajal, vždycky ho však zase propustil na svobodu. Mimochodem: hrabě nakonec získal Cidovo přátelství a oženil svého syna Ramóna III. s jednou z Cidových dcer.

Cid žil potom s rodinou a se svými věrnými ve Valencii jako skutečný nezávislý vládce a svedl ještě řadu bojů s Maury, kteří se opětovně snažili Valencie dobýt. Maurským panovníkům z okolních oblastí uložil pravidelnou daň a nakonec se obnovily i dobré styky s kastilským králem Alfonsem VI.

Campeador zemřel ve Valencii přirozenou smrtí roku 1099. Jeho žena doňa Jiména se snažila Valencii udržet proti opakovaným maurským útokům; poznala však, že natrvalo město obhájit nemůže a také roku 1101 požádala krále Alfonsa o pomoc. Král viděl, že ze vzdálené Kastilie ani on město natrvalo neudrží; proto rozhodl Valencii vyklidit. Roku 1102 Cidovy oddíly město spálily a opustily. Všichni se pak vrátili do Kastilie a odvezli do vlasti i Cidovy pozůstatky.

Historické skutečnosti odpovídá i většina ostatních osob. Dlouho se předpokládalo, že vymyšleni jsou infanti z Carriónu; teprve nedávno se zjistilo, že oba infanti v Cidově době skutečně na dvoře krále Alfonsa žili, i když ničím nelze doložit jejich svatbu s Cidovými dcerami.

A Cidovy dcery?

Starší z obou, Cristina, se vdala skutečně za dona Ramira z královského navarrského rodu; její syn se stal roku 1134 navarrským králem. Mladší María si vzala barcelonského hraběte Bérengara Ramóna III. Později se Cidova pravnučka, princezna Blanka Navarrská, vdala za dědice kastilské koruny a stala se matkou krále Alfonsa VIII. Cid měl ještě syna Diega; ten padl v bitvě roku 1097.

O Cidovi a jeho nejbližších toho známe opravdu hodně – víme dokonce, že byl dobrým znalcem práva, zachoval se nám i jeho rukopis a vlastnoruční podpis, právě tak jako podpis doni Jimény.

Nejde vsak ani tak o přesnost historických faktů v básni, jako o věrnost v celkovém obrazu španělské společnosti. A ta je v Písni o Cidovi opravdu mimořádná.

V Písni se často mluví o věrných, o vazalech. Co to slovo znamená? Především: nebyli to poddaní v běžném slova smyslu. Vazal musel svému pánu pomáhat ve válce, musel přijít na jeho dvůr, kdykoli byl vyzván, při setkání mu líbal ruku na znamení věrnosti. Ale i král měl ke svým vazalům povinnosti: musel je chránit, platil jim účast ve válce, rozděloval mezi ně čtyři pětiny válečné kořisti.

Cid je v Písni jistě trochu idealizován – jsou zdůrazněny jeho vlastnosti lidového hrdiny; právě tak jako u příslušníků vyšší šlechty jsou podtrženy jejich vlastnosti záporné a odpuzující.

Cid, velký bojovník proti Maurům, se stal zosobněním prudké vlny rekonquisty, která získala v této době Španělsku Toledo (roku 1085), Zaragozu (1118), Tortosu (1149) a řadu dalších významných míst. Za těchto šedesát let se posunuly hranice malých severních království daleko na jih, až na břehy Duera a Ebra.

Jak je tedy vidět, vychází Píseň o Cidovi dosti věrně z historické skutečnosti. To platí nejen o Písni, ale i o většině ostatních španělských hrdinských zpěvů. Ve své době byly hrdinské písně pokládány za zcela přesné zaznamenání skutečných událostí; když dal král Alfonso X. sepsat španělské dějiny v Obecných kronikách, přijímali autoři kronik hrdinské zpěvy jako zcela spolehlivé historické prameny a zaznamenávali jednotlivé písně do textu kronik sice v próze, ale často i s takovými podrobnostmi, jako jsou závěrečné asonance na koncích veršů.

Této skutečnosti dnes vděčíme za to, že se hrdinské zpěvy vůbec zachovaly. Vždyť v původní veršové podobě známe jen několik málo hrdinských zpěvů, z ostatních zůstaly prakticky jen trosky. Jsou případy, že v kronikách byl zaznamenán jen název nebo velmi stručný údaj – a to je všechno, co dnes o existenci takového hrdinského zpěvu víme.

Literární vědci museli proto podle textů kronik jednotlivé zpěvy pracně rekonstruovat – leckdy asi tak, jako když podle nalezených kostí rekonstruují zoologové podobu živočicha, který už dávno vyhynul.

Mnohé se nenávratně ztratilo, ale i zachované trosky nebo rekonstrukce svědčí o šíři španělské hrdinské epiky a jejím velkém významu pro další vývoj španělského písemnictví – i pro naše poznání té dávné společnosti.

Co všechno se nám tedy vlastně zachovalo?

Je toho málo. Báseň o mém Cidovi – tj. bezmála 4000 veršů; ale i v té chybí několik listů – například hned list úvodní. Známe Zpěv o Fernánu Gonzálezovi; Rodrigovo mládí; sto veršů z Písně o Roncesvalles; pět set veršů Zpěvu o sedmi infantech z Lary. Tedy pět zpěvů, ani jeden úplný. Všechno ostatní známe jen z kronik nebo z pracných rekonstrukcí.

Uveďme si alespoň ve stručné zkratce obsah tří takových rekonstruovaných zpěvů z období rozkvětu španělské hrdinské písně. Jsou to:

Zpěv o Sanchovi II. a obležení Zamory (kde se opět objevuje postava Cida),

Maurka Zaida,

Zrádná hraběnka.

Zpěv o Sanchovi II.
a obležení Zamory

Když umíral král Fernando řečený Velký, rozdělil zemi svým třem synům: nejstaršímu Sanchovi dal Kastilii a Navarru, mladšímu Alfonsovi dal León a Asturii, nejmladšímu Garcíovi dal Galicii. Na dvě královské dcery, doňu Urraku a doňu Elvíru, už nezbylo nic.

Jakmile se o závěti doslechla doňa Urraca, shromáždila sto žen své družiny a vydala se s nimi za otcem. V královském paláci sestoupily ženy z mezků a hlasitě naříkaly, nejvíc ze všech však plakala doňa Urraca.

Tehdy přijel na královský dvůr také Cid, věrný bojovník krále Fernanda. Doňa Urraca ho vyhledala a v pláči ho prosila, aby jí pomohl. Cid se vydal proto ke králi; když se před ním objevil, zvolal nejstarší z královských synů, don Sancho:

„Otče, žádám vás, dejte něco také Cidovi! Ať mu dáte cokoli, zaslouží si to.“

Král nabídl Cidovi jedno své hrabství, avšak Cid odmítl a řekl:

„Pane, zapomněl jste, že máte ještě dvě dcery. Proč jste nedal nic doni Urrace? Vezměte donu Alfonsovi město Zamoru, jistě uzná, že vaše rozhodnutí je spravedlivé; dejte pak Zamoru své dceři!“

Don Alfonso souhlasil a král přidělil doni Urrace město Zamoru, doni Elvíře pak dal město Toro. Potom shromáždil všechny své děti a prosil je, aby ve všem naslouchaly bedlivě Cidovi a jeho radám. Když mu slíbily, že tak učiní, král zemřel.

Brzy po jeho smrti však nejstarší z bratrů – teď už král Sancho II. – porušil otcovu závěť a zbavil postupně všechny své sourozence jejich území. Oblehl i město Zamoru, jež patřila do té doby doni Urrace. Cid, který žil na královském dvoře, se teď ocitl ve službách nového krále.

Když don Sancho postavil před městem tábor, dívá se vzhůru na vysoké skály, na nichž stojí městské hradby, a napadá ho, že se nikdy nebude moci nazývat španělským králem, dokud se nestane pánem Zamory. Pošle Cida za svou sestrou s nabídkou, aby mu město vydala výměnou za jiná kastilská města, avšak doňa Urraca se nejdříve poradí se svým vychovatelem Ariasem Gonzálem i s dalšími rádci a nabídku odmítne.

Don Sancho tedy obléhá s Cidovou pomocí město. Obyvatelé Zamory znají Cidův věhlas a pokusí se Ruye Díaze zničit; jednoho dne napadne Cida patnáct nejodvážnějších bojovníků ze Zamory, ale Cid nad nimi zvítězí.

V městě se rozmáhá hlad, obléhající jsou nemilosrdní. Obležení se tedy uchýlí k proradné lsti: vyberou ze svých řad jednoho urozence, jmenuje se Bellido Alfonso, a ten se v přestrojení vydá do tábora Kastilců. V sedle svého koně se přiblíží až ke královu stanu a usmrtí dona Sancha kopím; potom se pomalu a nenápadně vrací zpátky.

Když míjí Cidův stan, Cid ho spatří a zeptá se ho, co dělá král. Bellido Alfonso se vyleká, už myslí, že je prozrazen, a dá se na útěk. Cid tuší zradu, vyskočí na neosedlaného koně a ujíždí za prchajícím. Pronásleduje ho až k městským hradbám; tam se však v poslední chvíli otevře brána a Bellido Alfonso se zachrání.

V táboře Kastilců nastane veliké zoufalství a všichni se obávají, co bude dál. Brzy nato přijíždějí k Zamoře bratr zabitého, don Alfonso; stal se teď novým králem a pánem celé země. Všichni se obávají jeho hněvu, neboť don Sancho ho připravil o dědictví – o království leónské. A všichni teď přísahají novému vládci věrnost – všichni až na Cida, který žádá, aby nový král nejdříve sám přísahal, že nemá vinu na bratrově smrti. Don Alfonso splní jeho žádost a podrobí se starému zvyku, přísahá na svou nevinu, ale i když pak Cida přijme na královský dvůr a prokazuje mu vysoké pocty, nikdy už nezapomene, co se stalo před hradbami města Zamory.

Zpěv o Maurce Zaidě

Nedlouho před koncem 11. století se přihodilo na jihu poloostrova něco podobného jako kdysi, když přišli Mauři do Španěl. Maurský král Amutamiz, který vládl jako vazal dona Alfonsa v Seville, nechtěl už přihlížet neustálému růstu Alfonsovy moci a obrátil se o pomoc do Afriky, kde byla říše saharských kočovníků, maurských Almoravidů. Almoravidé, proslulí válečníci, se vylodili ve velikém počtu na březích poloostrova; avšak dříve, než se vrhli proti severu, chtěli si podmanit Maury, kteří se stali vazaly kastilského krále. Pod vedením svého panovníka Yúsufa, tou dobou už sedmdesátiletého, zaútočili proti Amutamizovi a oblehli Sevillu i další města, mezi nimi zejména Córdobu. Tu spravoval tehdy Amutamizův syn; když viděl, že se Almoravidé blíží, poslal celou svou rodinu a všechny své poklady do hradu Almodóvaru, který dal krátce předtím silně opevnit. Avšak bylo už pozdě, útočníci se vrhli s velikou silou proti Córdobě a dobyli jí.

Král Amutamiz přikázal, aby k němu co nejdříve přišla krásná Zaida, která se tou dobou ukrývala na hradě Almodóvaru a patřila do královské rodiny. Když Zaida přišla, maurský panovník ji poprosil, aby se vydala za kastilským králem donem Alfonsem a odevzdala mu správu mnoha hradů a pevností ze severních oblastí Amutamizova království; aby to však učinila jen pod jednou podmínkou, že si ji totiž don Alfonso vezme za ženu.

Maurka vyslechla ta slova s utajovanou radostí, neboť si už dávno krále dona Alfonsa velmi oblíbila; ačkoli ho nikdy v životě neviděla, mnohokrát slyšela vyprávět v písních o jeho statečnosti, odvaze i moudrosti a zamilovala se do něj.

Když se na ni teď Amutamiz obrátil s tak neobvyklou prosbou, shromáždila rychle sedm tisíc maurských urozenců a vydala se s nimi do Kastilie, vyhledala krále a přednesla mu svou žádost.

Donu Alfonsovi se krásná Maurka zalíbila; není divu, vždyť byla doopravdy krásná, vlasy a oči měla černé jako noc a její kůže byla bělejší než sníh na vrcholech hor. I učinil z ní svou druhou ženu; Zaida přijala jméno Isabela a dala po čase králi syna – jediného, který se z královy krve narodil.

Pro Amutamize však už bylo pozdě. Almoravidé zaplavili celé království sevillského panovníka jako příval a obsadili i hraniční oblasti jeho země, celé údolí veliké řeky Guadalquiviru s hrady a pevnostmi, jež chtěl Amutamiz darovat kastilskému králi. Nešťastnému maurskému vládci zůstala jen dvě města – Sevilla a Carmona; to bylo všechno, co si zachoval z celého království.

I nezbylo donu Alfonsovi nic jiného, než aby znovu shromáždil všechny své věrné a přivolal každého, kdoko li mu mohl pomoci v boji proti novému nebezpečí; a právě tenkrát se smířil i se Cidem, Ruyem Díazem z Bivaru.

Z kronik byl rekonstruován i jeden z nejvýznamnějších hrdinských zpěvů starého Španělska: je to Zpěv o sedmi infantech z Lary, z něhož se zachovalo jen asi pět set veršů a celek musel být pracně sestaven podle zápisů kronikářů.

Také Zpěv o sedmi infantech z Lary – podobně jako Píseň o Cidovi – měl historický základ. Skutečný příběh se odehrál za kastilského hraběte Garci Fernándeze na konci 10. století, kdy byly boje s Maury na denním pořádku. Tehdy bylo v boji na almenarské pláni poblíž řeky Duera zabito sedm bratrů; pozůstatky padlých jsou dodnes uloženy v jejich rodném městečku Salas, v zapadlém horském údolí oblasti Lary, kde byla tehdy v 10. století hranice s Maury.

Koncem 11. či začátkem 12. století vzniklo první zpracování této události, autor hrdinského zpěvu se však omezoval jen na vylíčení zrady, boje a smrti sedmi infantů; zpěv získal v nejširších vrstvách takovou oblibu, že si lidový požadavek spravedlnosti brzy vynutil novou podobu starých událostí, nebo spíš přídavek – potrestání zrádce. Tento rozšířený zpěv se pak objevil v Obecné kronice. Celkem se našly v kronikách i jinde stopy tří hrdinských zpěvů na téma tohoto dávného příběhu, který patřil k nejznámějším a nejstarším středověkým příběhům vůbec.

Autor v něm zachytil nejenom skutečnou událost, ale i něco dalšího, neméně významného: totiž základní rysy společnosti, uprostřed které žil; tak se ze Zpěvu o sedmi infantech z Lary stalo svědectví. Je to velmi přesný obraz mravů těch dávných časů, mravů často příkrých a tvrdých; protože je to však obraz živý, zachycuje nejenom temné stíny, ale i barvy světlejší a jasnější: proti hlouposti a nenávisti tu stojí věrnost, přátelství a čest, proti předsudkům obětavost a touha po spravedlnosti. V postavách některých urozenců zachytil autor velmi kriticky záporné vlastnosti mnoha feudálních pánů a jistě tím promluvil svým posluchačům doopravdy ze srdce.

A to všechno jsou důvody, proč byl Zpěv o sedmi infatech z Lary ve své době tak nesmírně oblíben zejména u lidového obecenstva.

Zpěv o sedmi infantech z Lary

Za krále dona Ramira žil v městečku Salas v údolí zvaném Lara muž jménem Gonzálo Gustioz. Jeho žena doňa Sancha byla dobrá a krásná a všichni ji milovali. Měli spolu sedm synů, sedm mládenců – infantů. Doňa Sancha měla bratra; Ruy Velázquez se proslavil v mnoha bojích s Maury, statečnost však nebyla jeho jediná vlastnost. Byl i prudký a prchlivý, takže měl mnoho nepřátel a všichni se před ním měli na pozoru. Muž, který svou odvahu prokazoval v mládí na bojišti, se ve zralém věku dopustil hanebné zrady – tím hanebnější, že to byla zrada na vlastních příbuzných.

Poslyšte sami, jak se to stalo.

Ruy Velázquez se oženil s bohatou a krásnou šlechtičnou doňou Lambrou. Svatbu slavili v Burgosu; pozvali všechny své známé a příbuzné z Leónu i Portugalska, z Estremadury i Aragonu, z Navarry i Galicie. Sjelo se mnoho lidí, přijel i don Gonzálo Gustioz se svou ženou doňou Sanchou a sedmi syny; mladé infanty doprovázel jejich vychovatel Muňo Salido, který dbal na jejich mravy, učil je a vzdělával, jak nejlépe uměl.

Když doňa Sancha uviděla, že je město plné veselých hostů, dostala o své syny strach. Zavolala si je a řekla jim:

„Přeji vám, abyste se radovali s ostatními, ale buďte opatrní, nechoďte nikam sami. Při takovém veselí dochází snadno k hádkám a sporům, dejte proto na sebe pozor. Zvláště ty, Gonzálo Gonzálezi, jsi nejmladší a hlavu máš horkou. Ať se nemusím bát, že se vám stane neštěstí!“

Svatební radovánky trvaly pět týdnů. Potulní zpěváci zpívali písně o hrdinských činech, provazolezci chodili po laně, všude bylo nač se dívat.

V posledním týdnu dal Ruy Velázquez postavit na břehu řeky dřevěnou věž a slíbil, že kdokoli zasáhne terč na jejím vrcholu, dostane bohatý a krásný dar. První házel Ruy Velázquez, měl dobrý hod a minul jen těsně. Po něm házel Muňo Salido, vychovatel sedmi infantů, ale vyplašil jen ptáky v povětří; pak ještě vrhali oštěp mnozí jiní, ale všichni bez úspěchu. Nakonec přišel synovec doni Lambry Álvar Sánchez a vymrštil oštěp takovou silou, že deska na vrcholu věže jen zaduněla. Byla to taková rána, že se rozlehla po celém Burgosu. Uslyšela ji i doňa Lambra, usmála se a řekla pyšně:

„To nemohl být nikdo jiný než můj muž anebo můj synovec, nikdo jiný na celém světě nemá takovou sílu.“

Gonzálo González, nejmladší z infantů, vzplanul hněvem a bez váhání se rozhodl, že to dokáže také. Tajně vyšel z paláce, vyšvihl se do sedla a zamířil k louce, na které jezdci soupeřili. Chvíli se díval, potom pobodl koně ostruhami a v jízdě vrhl kopí tak prudce, že zasáhlo desku na vrcholu věže a rozlomilo ji na kusy. To už přišla na louku i jeho matka s ostatními syny, i doňa Lambra tam už byla.

Všichni chválili šťastný hod, jen doňa Lambra se zle zamračila.

Nejmladší z infantů byl na vrcholu štěstí. Obrátil se s úsměvem k Álvaru Sánchezovi a řekl:

„Vrháš oštěpem skoro tak dobře jako já; ale zdá se mi, že v paláci ženy nemluví o nikom jiném než o tobě, jako bys byl jediný muž na světě.“

„Jestliže o mně mluví,“ odpověděl Álvar Sánchez, „pak je to v pořádku. Vědí totiž dobře, že jsem silnější než sedm takových mladíčků, jako jsi ty.“

Když to Gonzálo uslyšel, vrhl se na něj a zasadil mu tak silnou ránu pěstí, že Álvar Sánchez padl do trávy jako podťatý.

Potom se všichni vrátili do paláce; doňa Lambra vyhledala svého muže Ruye Velázqueze, objala ho a s velikým pláčem bědovala:

„Žádná žena nebyla ještě tak pohaněna při své svatbě jako já. Proč jen jsi zval na naši svatbu těch sedm infantů? Proč je nepotrestáš? Neplatí snad už starý zvyk, že kdokoli urazí nevěstu při její svatbě, musí zemřít?“

Ruy Velázquez vzplanul prudkým hněvem, vyhledal nejmladšího z infantů a několikrát ho udeřil holí; nato infanti shromáždili dvě stě svých lidí a také Ruy Velázquez svolal své muže. Už se zdálo, že dojde k velikému sporu, ale v poslední chvíli zasáhl don Gonzálo, otec sedmi infantů. Když viděl, co se děje, vyhledal rychle Ruye Velázqueze a řekl mu:

„Přijeli jsme sem, neboť jsi nás pozval, a já nechci, aby došlo k zbytečné roztržce. Zachovejme se jako dospělí muži, zapomeňme na hádky a spory. Až se jednou zase vypravíš do boje, vezmi s sebou mých sedm synů, chceš-li; vychovej z nich tak dobré bojovníky, jako jsi ty sám.“

Ruy Velázquez se uklidnil a po krátkém rozmýšlení souhlasil. Horké hlavy vychladly, všichni se smířili, jen doňa Lambra ukrývala v srdci zlobu proti infantům.

Čas uplynul, svatební radovánky skončily a hosté se v klidu a pokoji vrátili do svých domovů.

Doňa Lambra však dál živila svůj hněv a čekala na vhodnou příležitost. Ta se naskytla brzy, když její muž s Gonzálem Gustiozem a dalšími urozenci odjeli na krátkou výpravu k hranici Maurů.

Doňa Lambra se vypravila se služebnictvem na své letní sídlo v Barbadillu a pozvala vlídně i sedm infantů, aby přijeli za ní. Bratři rádi uposlechli; s jestřáby a sokoly lovili lesní ptáky a nosili je své tetě, doni Lambře.

Byl horký letní den a infanti se bavili na břehu řeky. Blížil se čas oběda. Doňa Lambra uviděla z okna, že nejmladší z infantů odložil svrchní oděv a vstoupil se svým loveckým jestřábem do vody, aby ho vykoupal. Obrátila se ke svým ženám, které s ní trávily léto v Barbadillu, a řekla jim:

„Přítelkyně, vidíte Gonzála, jak se před námi koupe? Jistě mě tím chce urazit, neboť je to neslušné; ale já ho potrestám!“

Zavolala kuchaře a řekla mu:

„Vezmi tykev, naplň ji krví králíka či slepice a vychrstni ji na toho mladíčka, který koupe v řece jestřába. Bude-li tě ohrožovat, přijď za mnou, já tě ochráním. Ti chlapci mě hrubě pohanili na mé svatbě a já jim to teď oplatím.“

Kuchař vzal tykev, naplnil ji krví a vydal se za infanty. Ti mysleli, že jim doňa Lambra posílá něco k jídlu a pití a zaradovali se, protože už měli hlad; na roztržku s tetou už dávno zapomněli. Nejmladší z infantů vyběhl kuchaři vstříc; avšak ten proti němu vychrstl tykev a potřísnil mu bílou košili přímo na prsou. Když to učinil, dal se na útěk.

Infanti se svému nejmladšímu bratru smáli, neboť mysleli, že je to žert, avšak Gonzálo jim řekl:

„Jste moji bratři a viděli jste na vlastní oči, jak jsem byl pohaněn. Díváte se na tu potupu, a ještě se smějete. Cožpak nevíte, že podle zákonů to znamenalo nejtěžší urážku? Pojďte raději se mnou a společně potrestejme potupu, neboť když je pohaněn jeden z nás, padá hanba na všechny.“

Infanti se přestali smát.

„To je opravdu vážná věc,“ řekl Diego, nejstarší z bratrů. „Musíme proto zachovat rozvahu. Pojďme za tím mužem: jestliže zůstane stát, bude to znamenat, že chtěl jen žertovat. Jestliže však uteče za doňou Lambrou, pak budeme vědět, že jednal na její rozkaz.“

Rozběhli se za kuchařem; když je uviděl, utekl ke své paní a ta přes něj přehodila svůj plášť.

„Teto,“ řekli infanti, „neměla bys chránit tohoto člověka, protože nás urazil.“

„Je to můj služebník,“ odpověděla doňa Lambra; „nesmíte se ho ani dotknout, neboť je pod mou ochranou. Víte dobře, že když žena přehodí uprchlíkovi přes ramena svůj plášť, je zachráněn a nikdo mu nesmí ublížit. To je zvyklost a zákon. Cožpak vás o tom váš vychovatel nepoučil?“

Nejstarší z bratrů odpověděl:

„Ano, to nám řekl. Ale také nám řekl, že zvyklost a zákon požadují napravovat křivdy a hájit spravedlnost a čest.“

Kuchař se pokusil uprchnout, ale infanti ho dostihli a na místě potrestali. Potom opustili dům v Barbadillu a vrátili se domů ke své matce.

Doňa Lambra zle naříkala, rozdrásala si tváře nehty a rozpustila si vlasy. Když se vrátil její manžel, Ruy Velázquez, vrhla se mu k nohám a bědovala:

„Už jednou jsem tě prosila, abys potrestal ničemné infanty, kteří mi zkazili svatbu. Neučinil jsi to a teď mě urazili znovu. Napadli mého služebníka, ačkoli jsem mu dala svůj plášť, a zasadili mu ošklivé rány. Jestli nepomstíš tuhle urážku, přísahám ti: vzdám se křesťanské víry, odjedu z Burgosu k Maurům a budu hledat spravedlnost u nich!“

Don Rodrigo ji vyslechl a řekl:

„Utiš se a buď trpělivá; slibuji, že urážku pomstím takovým způsobem, že o tom bude mluvit celá země a nikdo nezapomene, jak jsem je potrestal.“

Když se otec sedmi infantů vrátil domů a všechno se dozvěděl, rozjel se za svým příbuzným a moudrými slovy způsobil, že jeho hněv opadl; don Rodrigo však smír jen předstíral, vzkázal sedmi bratrům, že na všechno zapomněl a že bude navždycky jejich nejlepším přítelem. Ale zatím připravoval zradu.

Krátce nato si zavolal jednoho maurského sluhu, který uměl arabské písmo, a přikázal mu, aby napsal dopis maurskému králi Almanzorovi:

„Ruy Velázquez pozdravuje Almanzora jako svého přítele, neboť ho miluje z celého srdce. Gonzálo Gustioz ze Salas, který ti přináší tento dopis, má sedm synů. Ti všichni zneuctili mne a mou ženu. Protože je v této zemi nemohu potrestat podle svého přání, posílám ti jejich otce, abys ho zbavil života. Učiníš-li tak, zbavíš se svého nejhoršího nepřítele. Já ve vhodné chvíli shromáždím své jezdce a vstoupím na tvé území, jako bych chtěl s tebou bojovat; bude mě doprovázet i sedm synů Gonzála Gustioze. Přivedu je na pláň u Almenaru, pošli tam své vojsko pod velením Galva a Viary, mých přátel. Vydám jim sedm infantů, kteří tě velmi nenávidí a škodí ti, jak jen mohou. Budeš-li v budoucnu potřebovat pomoc, udělám všechno, nač mi síly stačí.“

Když sluha dopsal, don Rodrigo vzal dopis a připravil arabského písaře o život, aby nikomu nemohl prozradit tajemství.

Potom vzkázal otci sedmi infantů, aby k němu přijel, protože s ním potřebuje mluvit ve velmi nutné bezodkladné záležitosti.

Gonzálo Gustioz bez prodlení přijel a manžel doni Lambry mu řekl:

„Ty víš, kolik peněz mě stála svatba. Mnoho mých příbuzných mi už pomohlo, i maurský král Almanzor slíbil, že pošle něco peněz, neboť je mi velmi zavázán. Prosím tě proto: vydej se za Almanzorem a odevzdej mu můj list, učiníš mi tím velikou službu.“

„Done Rodrigo,“ pravil Gonzálo Gustioz, „jsem rád, že jsi takové poslání svěřil právě mně. Učiním rád, co žádáš.“

Hned nazítří se Gonzálo Gustioz rozloučil se svou ženou i syny a vydal se do Córdoby za maurským králem. Odevzdal mu list Ruye Velázqueze a řekl:

„Almanzore, přináším ti poselství od svého švagra a vyřizuji ti mnoho pozdravů; prosí tě, abys bez odkladů splnil, oč tě v dopise žádá, a já se za jeho prosbu vřele přimlouvám.“

Maur otevřel dopis a přečetl si ho. Potom chvíli přemýšlel, roztrhal list na malé kousky a řekl:

„Gonzále Gustiozi, víš, co bylo psáno v tom listě?“

Gonzálo Gustioz řekl:

„Nevím, pane, neboť jsem ho nečetl.“

„Tedy ti to povím,“ řekl Almanzor. „Ruy Velázquez mě žádá, abych tě zabil; avšak já to neučiním, protože jsi poctivý člověk. Nemohu tě však ani propustit, protože bych tím na sebe přivolal mnoho hněvu a zášti. Zůstaneš živ, ale musím tě uvěznit.“

A tak i učinil. Protože mu však bylo vězně líto, vybral Maurku, která ho měla nejenom střežit a hlídat, ale být mu i společnicí, aby měl Gonzálo Gustioz s kým rozprávět a necítil se tak opuštěn. Říkají dokonce někteří vypravěči, že to byla panovníkova vlastní sestra.

Opusťme však v tomto místě Almanzorova vězně a vraťme se k Ruyovi Velázquezovi, který připravil tu hanebnou zradu.

Čas míjel a nikdo netušil, jak hrozné tajemství bylo v listu, který poslal Ruy Velázquez maurskému králi.

Ani to, co se stalo, však manželu doni Lambry nestačilo; chtěl se zbavit nejenom otce, ale i jeho sedmi synů. Jednoho dne si je zavolal a řekl jim:

„Synovci, chci se vydat na malou válečnou výpravu proti Maurům, abych je potrestal, že zadrželi vašeho otce. Snad získám i rukojmí, které pak za Gonzála Gustioze snadno vyměním. Byl bych rád, kdybyste jeli se mnou.“

Bratři souhlasili; Ruy Velázquez pak stanovil, že se všichni setkají na almenarské pláni, a rozloučil se s nimi. Dal rozhlásit po celém kraji, že se do jeho vojska může přihlásit každý, kdo jen bude chtít, a sliboval všem bohatou kořist a slávu.

Infanti se zatím vrátili domů, aby se rozloučili s matkou. Po několika málo dnech se vydali na cestu; doprovázel je Muňo Salido, jejich vychovatel.

Jeli a rozmlouvali, až dojeli na okraj borového lesa a zaslechli poplašený křik ptáků. Muňo Salido chvíli naslouchal, potom se obrátil k sedmi infantům a pravil:

„Synkové, vraťte se domů ke své matce, na této cestě vás nečeká nic dobrého, neboť ten křik ptáků je špatné znamení.“

Nejmladší z infantů mu odpověděl:

„Done Muňo Salido, neříkej nám takové věci; jestliže s námi nechceš jet, nikdo ti to nebude zazlívat. Jsi starší než my, vrať se domů, pojedeme za svým strýcem sami.“

„Říkám vám, synkové,“ pravil Muňo Salido, „že se mi tahle cesta ani trochu nelíbí; když pojedeme dál, nikdy se už nevrátíme zpátky domů. A jestliže nechcete myslit na špatné znamení, myslete aspoň na svou matku, doňu Sanchu, které byste způsobili veliký zármutek. Jestliže budete pokračovat v cestě, vzkažte jí, aby začala oplakávat smrt svých synů.“

„Nemluv už dál,“ řekl nejmladší z infantů, „nebo si tě přestaneme vážit. Neříkej nám už nikdy takové věci a vrať se raději domů.“

Muňo Salido nato řekl:

„Byl jsem špatný vychovatel, když vás nedokážu přesvědčit a nechcete poslechnout mou radu. Prosím vás tedy, abyste se teď se mnou rozloučili, protože se vracím a nikdy vás už neuvidím.“

Infanti se s ním rozloučili, i když nebrali jeho slova vážně, a pokračovali v cestě. Muňo Salido se pomalu vracel zpátky a přemýšlel. Bylo mu líto infantů a v duchu si říkal: Co s nimi bude? Když se ocitnou v nebezpečí, kdo jim pomůže činem a radou? A kdyby se jim stalo nějaké bezpráví, kdo by potom pověděl lidem, jak to bylo? Když jsem žil čestně jako muž, mám se snad zachovat bezectně ve stáří?

Tak v duchu přemítal, až nakonec obrátil koně a vydal se tryskem za sedmi infanty. Avšak zanechme ho nyní uprostřed cesty a povězme si, co zatím dělá sedm infantů.

Když se synové Gonzála Gustioze rozloučili se svým vychovatelem a rádcem, pokračovali v cestě. Spěchali, neboť měli dva dny zpoždění, až konečně zahlédli v dálce zástup jezdců. Jakmile je don Rodrigo spatřil, vyjel jim rychle vstříc, uvítal je a řekl jim, že už čeká na tomto místě tři dny; potom se zeptal, kde zůstal Muňo Salido a proč nepřijel s nimi. Infanti mu vyprávěli, co se jim přihodilo a jak jejich vychovatel vysvětloval křik ptáků. Když to Ruy Velázquez slyšel, začal je uklidňovat:

„Synové, to je přece dobré znamení! Ukazuje, že získáme mnohé a neztratíme nic ze svého; Muňo Salido udělal chybu, že nepřijel s vámi. Ještě bude trpce litovat, bude se k nám chtít aspoň na poslední chvíli přidat, ale už bude pozdě.“

Když tak o tom všem rozmlouvali, objevil se náhle Muňo Salido. Infanti ho radostně přivítali a vesele ho objímali. Ruy Velázquez řekl:

„Done Muňo Salido, ty jsi byl vždycky proti mně a teď jsi zase. Ale mě by víc trápilo, kdybych k tobě nebyl spravedlivý.“

Muňo Salido mu odpověděl:

„Done Rodrigo, mně nevede ruku nepřátelství, ale pravda, a proto tvrdím: Kdokoli říká, že znamení, jež jsme viděli, jsou dobrá, ten lže. A jestliže lže, pak to znamená, že chystá zradu.“

Když to don Rodrigo uslyšel, obrátil se ke svým lidem a zvolal uraženě:

„Moji věrní, myslil jsem, že jste lepší bojovníci! Slyšíte, jak mě Muňo Salido uráží, a nic proti tomu neděláte; dokonce se zdá, že je vám to jedno!“

Po těch slovech vystoupil jeden z jeho jezdců, uchopil velký meč a vrhl se na vychovatele. Nejmladší z infantů však přiskočil a zasadil útočníkovi takovou ránu, že ho srazil k zemi. Ruy Velázquez ihned zvolal na své jezdce, aby se chopili zbraní. Když viděli infanti, že se lidé jejich strýce připravují k boji, poodjeli se svými dvěma sty jezdci stranou a chystali se k obraně. V poslední chvíli však vyjel ze zástupu svých přátel nejmladší z infantů a řekl donu Rodrigovi, svému strýci:

„Proč se máme bít? Řekl jsi nám, abychom odjeli z domova a bojovali s Maury, a teď chceš, abychom bojovali mezi sebou. To není dobré, nedělej to.“

Don Rodrigo pochopil, že by nemohl uskutečnit své zrádné přání, kdyby teď došlo předčasně k boji. A protože nechtěl, aby se infanti vrátili domů, potlačil zlobu a prohlásil:

„Považuji ta slova za rozumná a navrhuji, aby všichni na zbytečný spor zapomněli.“

Infanti souhlasili. Nazítří ráno vjela celá výprava na území Maurů. Don Rodrigo rozhodl, že jezdci zůstanou v skrytu mezi horami, jen infantům přikázal, aby vyrazili napřed a podívali se, co dělají Mauři; a také jim doporučil, aby se při vhodné příležitosti zmocnili jejich majetků.

Když to uslyšel Muňo Salido, řekl infantům: „Nedělejte, co vám přikazuje váš strýc. To, čeho se zmocníte, vám nebude k prospěchu, ale ke škodě.“

Sotva domluvil, všimli si infanti, že se nad stráněmi zdvíhají oblaka prachu, a po chvíli spatřili veliký zástup maurských jezdců; v rukou svírali kopí s pestrými praporci. Nejmladší z infantů se obrátil k Ruyovi Velázquezovi a zeptal se ho:

„Co znamenají ty velké houfy Maurů?“

„Neboj se ničeho,“ řekl Ruy Velázquez. „Byl jsem v tomto kraji nejméně třikrát, vždycky jsem získal velikou kořist a nikdy nedošlo k boji. Jestliže Mauři přijeli v sedlech svých koní a s praporci nad hlavou, pak nás chtějí jen zastrašit, abychom se vrátili. Nemusíte mít strach; kdyby vám hrozilo nějaké nebezpečí, přijdu vám na pomoc se všemi svými lidmi. Abyste však byli docela klidní, zjistím sám, jaké mají Mauři úmysly.“

Domluvil, pobídl koně a rozjel se vstříc Maurům. Vychovateli sedmi infantů to bylo podezřelé a vydal se vskrytu za ním, aby ho vyslechl.

Ruy Velázquez dojel ke dvěma urozeným Maurům, kteří mu vyjeli naproti, pozdravil je a pravil:

„Přátelé, teď máte příležitost napravit křivdu, jak jsem o to žádal vašeho vládce. Sedm infantů přijelo se mnou, doprovází je pouhých dvě stě jezdců; radím vám, abyste je obklíčili a napadli. Neunikne vám ani jediný, protože já jim na pomoc nepřijdu.“

Mauři odpověděli:

„Učiníme to, neboť tak přikázal náš pán Almanzor.“

Byli to velitelé maurských oddílů, Viara a Galve.

Muňo Salido uslyšel každé slovo. Rychle zamířil zpátky ke svému vojsku a připojil se k infantům; krátce nato se vrátil i Ruy Velázquez. Sotva ho Muňo Salido uviděl, prudce se na něj obořil:

„Ty zabělče a zrádče, zradil jsi své vlastní synovce! Ale pamatuj si, že tě čeká špatný konec, neboť každý se dozví o tvé ničemnosti!“

Potom postupně objal všech sedm infantů a pravil jim:

„Vezměte zbraně, chlapci, protože váš strýc se dohodl s Maury, aby vás zabili.“

Když to infanti uslyšeli, ozbrojili se a nasedli na koně; Ruy Velázquez zatím couvl se svými lidmi na okraj pláně. Sotva to Mauři uviděli, rozestoupili se na všechny strany a obklopili infanty i jejich věrné pevným kruhem.

Muňo Salido viděl, že jsou obklíčeni. Obrátil se k infantům a řekl jim, aby je povzbudil:

„Nebojte se ničeho, synkové; když jsem mluvil o špatných znameních, jistě jsem se zmýlil. Byla to dobrá znamení. Bojujte statečně, neboť nám nic jiného nezbývá; a když musíme bojovat, pokusíme se zvítězit.“

Pobodl koně ostruhami, ale Mauři se na něj vrhli ze všech stran; a bylo jich tolik, že se v jejich zástupu docela ztratil. Zaútočili na něj a zasadili mu veliké množství ran, nakonec ho srazili k zemi; marně se infanti pokoušeli přijít mu na pomoc.

Tak začala bitva; infanti se svými dvěma sty jezdců se bránili statečně, bojovali do úpadu; mnozí Mauři začali couvat, ale stále další a další se vrhali do boje. Infanti pomalu ztráceli síly; už viděli, že neuniknou. V té chvíli řekl Fernán González, jeden z infantů, svým bratrům:

„Musíme bojovat až do konce; když si nepomůžeme sami a nepomůže nám ani zázrak, už nám nepomůže nikdo. Padl Muňo Salido, ztratili jsme všechny jezdce, jsme sami; sluší se, abychom je alespoň pomstili, než zemřeme také.“

Domluvil a vrhl se znovu do boje, avšak zmizel ve velikém houfu Maurů a infanti ho už nespatřili; poznali, že je mrtev. Znovu se vzchopili a bojovali dál, byli pokryti prachem a potem, ale síly je pomalu opouštěly, už nemohli únavou udržet kopí ani meč, avšak nevzdávali se.

Když jim bylo nejhůř, požádali oba urozence, kteří veleli maurskému vojsku, o krátké příměří; potřebovali si oddechnout, a hlavně se chtěli zeptat svého strýce, zda jim pomůže aspoň teď, když už se nemohou bránit. Viara a Galve souhlasili s příměřím a infanti poslali svého bratra Diega k Ruyovi Velázquezovi.

„Done Rodrigo,“ řekl Diego, „žádáme tě, abys nám pomohl, neboť Maurů je příliš velká přesila; už zabili Muňa Salida i našeho bratra Fernána a sami se jim dlouho neubráníme.“

„Příteli,“ odpověděl Ruy Velázquez, „jenom si vzpomeň, jak jste mě zneuctili v Burgosu a jak hanebně jste se zachovali k mé vzácné ženě, doni Lambře. A nepamatujete se už, jak jste napadli mého jezdce, když jsme se tady setkali? Bojujte tedy dál a nečekejte ode mne nejmenší pomoc.“

Na ta slova Diego obrátil koně a vrátil se k bratrům.

Někteří jezdci z vojska Ruye Velázqueze žádali svého pána, aby jim dovolil přispěchat infantům na pomoc, avšak don Rodrigo řekl:

„Jen nechte mé synovce, ať bojují sami; kdyby to bylo opravdu nutné, přišel bych jim přece na pomoc sám.“

Jezdci pochopili hanebnou zradu a už se dál neptali; tři sta jich vyrazilo, aby pomohli bratrům v boji. Když infanti uviděli, jak se blíží, obávali se, že přijíždějí na rozkaz Ruye Velázqueze, aby je zahubili. Avšak jezdci je objali a řekli:

„Nás se nebojte, přicházíme k vám, abychom vám pomohli. Společně s vámi chceme buď zvítězit, anebo padnout.“

Znovu se rozpoutal boj. Jezdci Ruye Velázqueze obklopili infanty, aby je bránili; avšak Maurů bylo mnoho, stateční bojovníci z vojska dona Rodriga padli do jednoho a infanti zůstali opět sami. Už byli pokryti šrámy, už byli tak unaveni, že nemohli ani pozvednout meče. Když viděli oba maurští velitelé, Viara a Galve, jak jsou opuštěni a vyčerpáni k smrti, pocítili k nim lítost a slitovali se nad nimi; přikázali je odzbrojit a odvést do maurského tábora.

Sotva se však Ruy Velázquez dozvěděl, že infanti nepadli, ale jsou v zajetí, vyhledal oba Maury a řekl jim:

„Špatně jste učinili, když jste darovali život takovým lidem, jako jsou infanti. Jestliže vám uniknou, nevrátím se do Kastilie, ale vydám se do Córdoby k vašemu vládci Almanzorovi. Váš pán přece přikázal, abyste mu přinesli jejich hlavy; když to neuděláte, zle se vám povede, to mi věřte!“

Tehdy se zvedl nejmladší z infantů, Gonzálo González, a řekl svému zrádnému strýci:

„Ach ty ničemný a zbabělý zrádče! Vylákal jsi nás na válečnou výpravu, tvrdil jsi, že budeme bojovat proti nepřátelům; a teď je sám žádáš, aby nás zabili? Pamatuj si, že trestu neujdeš, neboť konec, který jsi připravil nám, čeká i tebe.“

Viara a Galve řekli infantům:

„Nevíme, co máme dělat, protože Ruy Velázquez, váš strýc, pojede do Córdoby a náš pán Almanzor nás tvrdě potrestá. Vraťte se proto raději na planinu, kde jsme vás zajali. Vidíte sami, že pro vás nemůžeme už nic udělat.“

Infanti se tedy znovu vrátili na místo boje. Když je Mauři uviděli, vrhli se na ně ze všech stran, jako když padá déšť; a ihned vzplanul boj prudší než kdykoli předtím. Bratři se dlouho bránili přesile, ale už byli tak unavení, že se nedokázali ani udržet v sedlech a koně pod nimi padali vyčerpáním.

Už neměli ani zbraně, jejich kopí ležela zlámána v trávě, ze štítů jim zůstaly jen třísky, meče jim vypadly z rukou. Tak padli postupně všichni, všichni do jednoho: Diego i Martín, Suero i Rodrigo, Gustio a nakonec i nejmladší z nich, Gonzálo González.

Když se to stalo a bitva skončila, Ruy Velázquez se obrátil a se zbytkem svého vojska se vrátil domů. Mauři si vzali hlavy všech sedmi infantů i hlavu jejich vychovatele a vydali se za svým vládcem a pánem do Córdoby.

Almanzor přikázal, aby všech osm hlav omyli vínem a položili je na bílé plátno doprostřed největší síně paláce. Potom se vydal do vězení za Gonzálem Gustiozem, otcem sedmi infantů, a řekl mu:

„Gonzále Gustiozi, jak se ti daří?“

A vězeň odpověděl:

„Pane, tvou zásluhou netrpím hladem ani zimou. Prokázal jsi mi velikou milost, že jsi za mnou přišel; prokaž mi však další a propusť mě z vězení. Přijde-li pán za vězněm do vězení, znamená to přece odedávna, že mu přináší volnost.“

Almanzor řekl:

„Poslal jsem svá vojska na hranici Kastilie a u Almenaru došlo k veliké bitvě. Moji jezdci zvítězili a přinesli mi dnes osm hlav velmi urozených mužů; sedm hlav patřilo chlapcům, osmá starci. Chci tě odvést z vězení, aby ses na ně podíval, neboť moji bojovníci říkají, že to jsou hlavy lidí z Lary.“

„Ukaž mi je,“ řekl Gonzálo Gustioz. „Povím ti, kdo to je a odkud, protože v celé Kastilii není jediného urozence, kterého bych neznal.“

Almanzor odvedl vězně do paláce. Když Gonzálo Gustioz uviděl hlavy, padl na zem a málem mu puklo srdce; všichni už mysleli, že je mrtev. Když se vzpamatoval, bědoval a plakal. Potom řekl Almanzorovi:

„Ty hlavy znám dobře, jsou to hlavy mých synů, sedmi infantů; osmá patří Muňovi Salidovi, který je vychovával.“

A dal se znovu do pláče a plakal tolik, že Mauři ještě nikdy neviděli člověka, který by měl takovou bolest.

Bral do rukou jednu hlavu po druhé a ke každé v pláči promlouval. Nejprve vzal hlavu Muňa Salida a hovořil k ní jako k živému člověku.

„Můj příteli a druhu,“ řekl, „co jsi to učinil s mými syny? Svěřil jsem ti je, abys je vychoval. Proč jsi jen poslechl jejich strýce dona Rodriga! Ale ne, to přece není tvoje vina, zapomeň na moje slova, neboť ti křivdí.“

Potom vzal do dlaní hlavu nejstaršího syna.

„Diego Gonzálezi, synu, tebe jsem miloval nejvíc, byl jsi tak odvážný a statečný!“

Připomněl všechny jeho statečné činy, pak vzal do rukou další hlavu.

„Suero Gonzálezi,“ naříkal, „synku, byl jsi tak dobrý, že takový není leckterý král ani císař. Jak jsi jen býval obratný při lovu ptáků! Špatný osud ti přichystal bratr tvé matky. Mě uvrhl do zajetí, tebe připravil o život. Nikdo z těch, kdo se narodili, ani z těch, kdo se teprve narodí, ho nepojmenuje jinak než zrádcem!“

Uchopil hlavu Martína Gonzáleze.

„Synku, jak jsi byl uvážlivý a jak dobře ses uměl vždycky chovat! Mluvil jsi rozumně a moudře, všichni si tě vážili. Dvojí smutek mi teď svírá srdce: můj a mé ženy. Když si jen pomyslím, jak se bude trápit, až uslyší tu hroznou zprávu! Je sama, bez muže a bez sedmi synů, jak jí asi bude těžko!“

V pláči se sklonil nad hlavou Fernána Gonzáleze.

„Synáčku, vzpomínáš, jak jsi při lovu zabíjel medvědy a divoké kance? Ať jsi lovil v sedle či pěší, nikdo se ti nevyrovnal. Nikdy jsi neměl rád špatnou společnost a falešné přátele. Avšak ten nejhorší z nich tě nakonec připravil o život!“

Uchopil do rukou hlavu Ruye Gonzáleze.

„Synku, byl jsi věrný a vždycky jsi mluvil pravdu, vždycky jsi jednal zpříma a poctivě. Byl jsi nejlepší člověk, jakého kdy nosila zem! Tvůj strýc don Rodrigo tě poslal pryč z tohoto světa, ale sám se tím odsoudil k věčné hanbě!“

Vzal do rukou hlavu dalšího syna, z očí mu tekly slzy proudem.

„Gustio Gonzálezi, synku můj! Byl jsi poctivý a čestný, nikdy bys byl neřekl jedinou lež, i kdyby ti dávali všechny poklady Španělska. A jak sis uměl poradit s mečem! Smutné zprávy teď půjdou o tobě do Lary a nepotěší nikoho, kdo tě znal.“

Vzal do dlaní hlavu nejmladšího syna, Gonzála Gonzáleze, a jeho bolest ještě vzrostla.

„Synku, synáčku, ty jsi byl nejmladší z bratrů. Jak tě jen matka milovala! Kdo by dokázal spočítat tvé dobré vlastnosti? K přátelům vždy přítel, k nepřátelům jako kámen. Věděl jsi, co je právo, nesnášel jsi sebemenší křivdu a nemohl ses dívat se založenýma rukama na žádnou nespravedlnost. S kopím jsi vládl jako nikdo, se ženami jsi vždycky hovořil mírně a uhlazeně. Raději bych byl sám mrtev, než abych viděl takové neštěstí!“

Když skončil, vzal nejbližšímu strážci meč a vrhl se na Maury, avšak odzbrojili ho a Almanzor přikázal, aby mu neubližovali, neboť to učinil z veliké bolesti. Potom dal vládce přivolat Maurku, která o vězně pečovala a střežila ho, a požádal ji, aby utěšila nešťastného otce vlídnými slovy.

„Přestaň plakat, pane,“ řekla Maurka, „netrap se už. Vypravuje se o tobě, že ses v bitvě nebál živých ani mrtvých; rozpomeň se teď na svou statečnost! Vždyť jsi nezkusil tolik, co jsem musela vytrpět já. Měla jsem také sedm synů, avšak když jsme jeli jednoho dne do Córdoby na velikou slavnost, přepadli nás u Sevilly křesťané a všechny je zabili. Všichni padli v jediném dnu, synové i manžel, a já jsem se dlouho skrývala v divokých horách.“

To všechno říkala Maurka jen proto, aby vězně utěšila v jeho veliké bolesti; ve skutečnosti nikdy neměla sedm synů, neboť byla ještě velmi mladá. Gonzálo Gustioz jí však začal naslouchat a Maurka pokračovala:

„Ať budeš plakat sebevíc, život už jim nevrátíš a nepomůžeš jim, i kdyby ses utrápil k smrti. Vidím, že vlasy máš bílé, ale zase budeš silný; možná že budeš mít ještě další syny, kteří tě jednoho dne pomstí.“

Gonzálo Gustioz o tom dlouho přemýšlel a po nějaké době řekl: „Dej mi takového syna! Dej mi ho, ať mě jednou pomstí!“

Několik dnů nato zavolal maurský vládce Almanzor svého vězně znovu a řekl mu:

„Gonzálo Gustiozi, cítím s tebou tvou velikou bolest. Proto tě propouštím z vězení, dávám ti volnost i hlavy tvých synů, vrať se domů ke své ženě, která tě neviděla už tak dlouho.“

„Děkuji ti, pane,“ odpověděl Gonzálo Gustioz. „Snad přijde doba, kdy ti budu moci projevit svou vděčnost.“

A Maurka řekla:

„Done Gonzálo, chtěl jsi, abych ti dala potomka. Pověz, jak s ním mám naložit, až se mi narodí?“

„Když to bude dcera,“ řekl Gonzálo Gustioz, „vychovej ji a tvůj vládce Almanzor ať ji dobře provdá. Když to bude chlapec, vychovej ho tak, aby z něho byl statečný bojovník a čestný člověk, který rozezná dobré od zlého. Až dospěje, pověz mu, kdo je jeho otcem, a pošli ho za mnou.“

„Ale jak tě najde a pozná?“ zeptala se Maurka.

Gonzálo Gustioz si stáhl z prstu zlatý prsten, rozlomil ho napůl, dal Maurce polovinu a řekl:

„Tu polovinu prstenu si ponech; až chlapec vyroste a pošleš ho za mnou, dej mu ji, podle toho rozlomeného prstenu ho poznám.“

Potom se rozloučil s Maurkou, s Almanzorem a se všemi dalšími počestnými Maury a vydal se na cestu domů.

Přijel do Salas a doňa Sancha ho přivítala; společně pak uložili hlavy svých synů k věčnému odpočinku.

Mnohé se změnilo v Salas a v celé Laře od té doby, co Gonzálo Gustioz odešel do Córdoby; Ruy Velázquez se nespokojil se svým hanebným činem, zmocnil se postupně všech pozemků a vesnic, které patřily otci sedmi infantů. Ponechal mu jen Salas, kde doňa Sancha a teď i její muž žili ve veliké chudobě v domě, který se rozpadal v trosky. Ani to však zrádci nestačilo. Přikázal svým služebníkům, aby každého večera hodili do oken Gonzála Gustioze sedm kamínků; večer co večer tak připomínal nešťastnému otci smrt jeho sedmi synů.

Opusťme však v této chvíli Laru a vraťme se do Córdoby, do paláce krále Almanzora.

Když se po nějaké době Maurce narodil syn, rozhodl Almanzor, že chlapec dostane jméno Mudarra González.

Čas ubíhal, roky míjely. Mudarrovi bylo deset let a vládce Almanzor ho přijal mezi urozence svého dvora; měl chlapce velmi rád, neboť viděl, že je statečný a dobře vychován ve všem, ačkoli je to vlastně ještě dítě. Toho dne mu dal dvě stě mužů z rodu jeho matky a ještě další, kteří pocházeli z Kastilie a byli zajati v bojích; ti všichni ho měli chránit před nebezpečím a pomáhat mu.

Mudarra rostl, brzy se z něho stal urostlý a odvážný mladý bojovník, kterému se nevyrovnal nikdo z Maurů, i když to byl skoro ještě chlapec.

Jednoho dne přišel Mudarra za svou matkou a řekl jí:

„Matko, slyšel jsem už několikrát nahlas i pošeptmu, že nemám otce; prosím tě, pověz mi pravdu.“

Tak se Mudarra dozvěděl, jak zemřeli jeho bratři a jak byl zneuctěn jeho otec. Svolal všechny své věrné a přátele a řekl jim:

„Přátelé, vy už víte, jak velké trápení potkalo mého otce Gonzála Gustioze a jak byli zradou zabiti moji bratři. Pokládám za správné vydat se do Kastilie a pomstít je. Uznáte-li, že je to dobré a správné, povězte mi to.“

A oni mu řekli:

„S tím, co uznáváš za dobré ty, souhlasíme i my z celého srdce. Jsme připraveni ti pomáhat a sloužit, jak nám přikážeš.“

Potom šel Mudarra za matkou a řekl jí, že chce vyhledat svého otce, jestliže je dosud živ; a poprosil ji o polovinu prstenu, který pro něj otec zanechal.

Maurka mu tedy dala půl prstenu, Mudarra se s ní rozloučil a oznámil svůj úmysl Almanzorovi. Almanzor ho pochválil a řekl mu, že má z takového rozhodnutí radost.

Mudarra se rozloučil se všemi Maury a bez prodlení se vydal s velikou družinou přátel a věrných na cestu.

Dojeli do Kastilie a všude se vyptávali, kde najdou Gonzála Gustioze, až nakonec dorazili do Salas před jeho dům. Když je don Gonzálo uviděl, zeptal se, kdo jsou a odkud přicházejí. Mudarra odpověděl:

„Done Gonzále, narodil jsem se v Córdobě, jsem tvůj syn a přináším ti polovinu prstenu, abych ti to dokázal.“

Gonzálo Gustioz spatřil polovinu prstenu, objal svého syna a velmi se zaradoval. Potom zavolal doňu Sanchu a všichni tři ve veliké radosti strávili několik dní.

Doňa Sancha si chlapce zamilovala a nespouštěla z něho oči od rána do večera, protože se téměř k nerozeznání podobal nejmladšímu ze sedmi infantů.

Jednoho dne řekl Mudarra svému otci:

„Done Gonzále, přišel jsem, abych pomstil tebe i smrt svých bratrů, sedmi infantů, a nesmím ten úmysl dále odkládat.“

Don Gonzálo ho objal a řekl:

„Chtěl jsem, aby sis ještě odpočinul, protože máš za sebou dlouhou cestu a tvoji lidé jsou unaveni; chceš-li se však vydat za zrádcem, nebudu tě zdržovat a pojedu s tebou. Pojďme však nejdřív do Burgosu za hrabětem donem Fernánem, který je náš pán; tomu povíš, proč jsi přijel, aby tě nikdo nemohl obvinit z násilí a aby všichni věděli, že jednáme spravedlivě a podle práva.“

Vydali se tedy do Burgosu a pověděli všechno donu Fernánovi. Ten je vyslechl a dal zavolat Ruye Velázqueze; Mudarra před ním všechno opakoval a potom vyzval zrádce na souboj.

Ruy Velázquez však řekl:

„Nic nedám na tvoje hrozby a nebudu se s tebou bít, protože všechno, co říkáš, je lež a hanebná pomluva.“

Mudarra uchopil meč a chtěl ho na místě potrestat, ale don Fernán mu zadržel ruku; pak se obrátil k Ruyovi Velázquezovi a řekl:

„Mudarra tě vyzval a ty musíš výzvu přijmout. Ode dneška za tři dny se spolu utkáte v souboji.“

Potom je propustil.

Ruy Velázquez se však souboje bál a chtěl se mu vyhnout za každou cenu. V noční tmě opustil tajně svůj dům a snažil se uprchnout, prchal celou Kastilií z místa na místo; v jednom horském údolí však ztratil několik hodin náskoku, když se pokoušel chytit zatoulaného loveckého sokola. Tam ho Mudarra dostihl, v sedle svého koně se rozjel proti němu a na místě ho zabil.

Na jeho tělo pak dal navršit kameny; a jak dny plynuly, přicházeli otcové a bratři těch, kteří padli po boku sedmi infantů, a každý přiložil na hrob jeden kámen. A kdokoli dnes kráčí kolem, hodí na tu velikou hromadu aspoň jeden malý kamínek na důkaz svého opovržení.

A doňa Lambra, zrádcova žena?

Ta musela opustit dům s jedinou služebnou, až do smrti bloudila krajem a nikdo jí nepodal nikdy ani kousek chleba.

Století, jež uplynulo od chvíle, kdy se objevila Píseň o Cidovi, znamenalo období vrcholného rozkvětu španělské hrdinské písně. Od poloviny 13. století se však začíná všechno měnit.

Především se začíná měnit španělská společnost.

Boj proti Maurům spojil všechny její složky společnými zájmy, ale základní problémy uvnitř společnosti odstranit nemohl. Rekonquista znamenala veliký vzestup šlechty, která při zpětném dobývání poloostrova nesmírně zbohatla. Její zájmy se teď začínají srážet se zájmy králů i s potřebami lidových vrstev.

Šlechta vyvlastňuje svobodné rolníky, kteří osídlili nově dobytá území, a snaží se rozšířit svou moc tak tvrdě, že na mnoha místech selské obyvatelstvo povstává se zbraní v ruce. Drobní zemané se bouří nejen proti vyšší šlechtě, ale i proti církvi, která si vymohla na králi za účast ve válce proti Maurům mnoho výhod. Šlechtu jako vládnoucí hospodářskou sílu země ohrožuje i prudce rostoucí hospodářská moc měst.

Období, které zahrnuje druhou polovinu 13. století a 14. století, je vyplněno tak prudkými a urputnými boji, že nejednou znamenají téměř občanskou válku. Tyto spory jdou tak dcdeko, že se rekonquista zastavila vlastně na celá dvě století.

Po bitvě u Las Navas de Tolosa (1212), po dobytí Córdoby (1236) a Sevilly (1248) potřebují vítězové upevnit výsledky svých výbojů a zorganizovat správu země. To je další důvod přestávky v bojích.

Jako se mění společnost, mění se i povaha hrdinských zpěvů. Hrdinská epika se začíná vzdalovat historické skutečnosti; události, které líčí, jsou z velké části smyšlené. Stále silnější vliv má francouzská hrdinská píseň. Napomáhají tomu množící se sňatky mezi španělskými a francouzskými urozenými rody, velký vliv má i takzvaná Francouzská cesta, která se táhne od francouzských hranic do nejslavnějších poutních míst na severu poloostrova. Mnozí francouzští poutníci se usazují podle této cesty a vytvářejí celé obce; se svými pány přicházejí i zpěváci a šíří vliv francouzských hrdinských zpěvů.

Dokazuje to například hrdinská píseň ze 13. století, Zpěv o Roncesvalles. Zachovalo se z něho pouhých sto veršů, byl to však jistě zpěv mnohem rozsáhlejší. Hlavním pilířem francouzské hrdinské epiky byl Zpěv o Rolandovi, věrném rytíři krále Karla; Roland velel zadnímu voji svého pána, byl v pyrenejském průsmyku Roncesvalles zradou přepaden a zabit. Také španělský Zpěv o Roncesvalles líčí tuto událost, i když tak činí osobitým způsobem; navíc klade větší důraz na ostatní bojovníky Rolandovy družiny než na Rolanda samotného.

Na poloostrově se však zdvíhá i vlna nesouhlasu s francouzským vlivem. Projevem tohoto nesouhlasu je na příklad zpěv o legendárním hrdinovi Bernardu del Carpio, vymyšleném od začátku až do konce. Také tady sice autor vypravuje o bitvě v proslulém průsmyku, Rolanda však neporazí Mauři, ale – Španělé v čele s Bernardem del Carpio. Píseň se staví proti francouzskému vkusu i tím, že se vrací ke staré formě krátkého vyprávění, jež bylo dřív pro španělskou hrdinskou epiku příznačné.

Do tohoto období patří i další významný hrdinský zpěv – Báseň o Fernánu Gonzálezovi, jež vypravuje o bojích skutečného kastilského hraběte Fernána Gonzáleze proti Maurům a jeho snaze dosáhnout nezávislosti Kastilie, o jeho střetech s Leónem a s Navarrou. Fernán González žil v 10. století, pod jeho vedením se spojilo několik malých hrabství a vytvořilo Kastilii – pozdější nejsilnější stát poloostrova.

Báseň byla napsána v polovině 13. století novým dvorským stylem, který byl v této době na šlechtických dvorech tak oblíben. Báseň však nebyla určena urozeným posluchačům; je to velmi pravděpodobně jen přepis staršího a ztraceného zpěvu, jehož charakter se rýsuje pod novým zpracováním velmi zřetelně a o jehož existenci víme z kronik. V této době se církev pokoušela proniknout výrazněji mezi lid a to byl i důvod nového zpracování oblíbeného zpěvu o Fernánu Gonzálezovi podle požadavků církevní propagandy: autorem tohoto zpracování nebyl žakéř, ale nejspíš jakýsi mnich z kláštera San Pedro de Arlanza. Styl i přístup autorův však tvoří jen velmi vnější nános, pod kterým se jasně a zřetelně rýsuje původní ztracený zpěv s jasnou kresbou charakterů, s výrazným líčením události a zejména s velmi silným prvkem kastilského vlastenectví. A tak je i příběh o Fernánu Gonzálezovi dalším významným svědectvím svého času.

Vydejme se proto po stopách staré a ztracené písně.

Zpěv o Fernánu Gonzálezovi

Budu vám vyprávět, jak naši předkové ztratili svou zemi a zase jí dobyli zpátky, jak trpěli zimou, hladem a mnoha jinými útrapami, budu vám vyprávět o králi donu Rodrigovi a také o dalších statečných bojovnících.

Je to už dávno, co vládl ve Španělích dobrý král don Rodrigo. Celá země tehdy vzkvétala a lidé žili podle práva, Mauři se báli královy síly a odvahy. Našel se však muž, který záviděl králi, že je tak oblíben u svých věrných; jmenoval se don Julián, a ten vymyslil, jak dona Rodriga zahubit. Spojil se s maurským panovníkem a poradil mu, jak přemoci dona Rodriga lstí. Maur ho vyslechl a pochválil ho; potom přeplul přes moře, navštívil krále dona Rodriga a řekl mu:

„Na znamení míru a dobrých úmyslů zničíme všechny zbraně, spálíme je v ohni. Potom už nebudeš mít strach, že tě napadnu, a já se nebudu obávat tvé síly. Tvoji poddaní budou moci v klidu obdělávat vinice a pěstovat obilí na polích, tvá země zbohatne a všichni tvoji lidé budou mít dost chleba.“

Králi donu Rodrigovi se ten nápad zalíbil a připadal mu moudrý. Svolal proto bez prodlení urozence z Aragonu i Navarry, z Leónu, Portugalska i Kastilie a řekl jim:

„Když zničíme zbraně, Mauři se nebudou bát, že je napadneme; sto let budeme žít v pokoji a beze strachu. Přikazuji proto, abyste všechna kopí, všechny meče a štíty, všechny zbraně hodili do ohně a spálili je. Kdyby někdo neuposlechl mého příkazu, bude mým nepřítelem a já ho přísně potrestám.“

Jak král nařídil, tak se stalo. Sotva však byl jeho rozkaz vykonán, Maurové shromáždili veliké vojsko, na nejužším místě se přeplavili přes moře a vylodili se v přístavu, jenž se jmenuje Gibraltar; a nikdo se jim nemohl postavit s holýma rukama na odpor. Potom se Mauři valili dál, dobyli Sevilly a bez oddechu postupovali stále k severu.

Když dobrý král don Rodrigo uslyšel, co se stalo, přikázal vykovat nové zbraně a vytáhl s početným zástupem svých věrných proti Maurům. Střetl se s nimi u Sangonery; a byl to boj tak prudký, že se celá země chvěla pod kopyty koní.

Vojsko dona Rodriga mělo však jen lehké zbraně, narychlo vyrobené, a tak bitva netrvala dlouho. Mnoho Rodrigových bojovníků padlo, mnoho jich odvedli Mauři do zajetí, zahynul i don Rodrigo. Vítězové pak táhli dál a zanedlouho obsadili celou zemi, zbylo jen malé území na severu Kastilie a v hornaté Asturii, kam nepronikli.

Uprchlíci žili v horách, v nevelkém a chudém kraji; bylo jim těžko, trpěli hladem i zimou a bědovali, v jak špatné hodině se narodili. Ztratili všechno, co měli, a nikdo nevěděl, jak uniknout z tolikeré bídy.

Několik mužů tehdy požádalo francouzského krále, aby jim pomohl; ostatní však nechtěli, aby jejich území dostali do rukou Francouzi, a když přitáhl k jejich horám francouzský král, bránili se ze všech sil a nepustili ho dál.

„Nemůžeme složit zbraně,“ říkali Kastilci, „co by pak bylo s našimi syny? Španělsko je veliká a krásná země a žádná jiná se jí nevyrovná. Na horách se pasou stáda krav a ovcí, na svazích rostou olivy, jaké nezná Francie ani Anglie; vinice a obilná pole jsou na svazích hor i v údolí a mezi vrchy protékají řeky plné ryb; v zemi je hojnost stříbra a zlata a nikde nemají tak dobré koně, jako jsou ve Španělsku. Teď žijeme v bídě a nouzi jen na malém kousku té krásné země, ale nemůžeme se jí vzdát, protože nám patří po otcích.“

A tak se bránili dál a nepřestávali bojovat.

Čas plynul a Kastilci se nevzdávali. Tehdy žil mezi nimi muž jménem Gonzálo Nuněz. Měl tři syny: nejstarší se jmenoval Diego, prostřední Rodrigo a nejmladší Fernán, ten byl ze všech nejlepší.

Otec se sám mnohokrát utkal s Maury, učil svého syna statečnosti a vychovával ho, jak nejlépe uměl. Když chlapec vyrostl a bylo mu šestnáct let, Kastilci se rozhodli, že jim bude vládnout; jmenovali ho proto v Burgosu se souhlasem Navarry hrabětem, i když jím nebyl ani jeho otec, ani jeho děd.

Tak se stal Fernán González vazalem navarrského krále a vládcem malého území, které se ubránilo Maurům. A třebaže to byl jen kousek země, don Fernán přijal tu velikou čest a prosil boha na nebi, aby mu dal moudrost a sílu, neboť chtěl vyvést Kastilii z bídy a znovu ji učinit šťastnou. A co si předsevzal, to začal hned plnit: se svou družinou napadl pohraniční městečko Carazo, obsazené Maury, a vyhnal je z těch končin hor.

Když se o tom útoku doslechl nejvyšší vládce Maurů, panovník Almanzor v Córdobě, zahořel velikým hněvem a rozhodl se, že vzpurnou Kastilii potrestá. Na všechny strany rozeslal rychle posly s příkazem, aby se shromáždili jízdní i pěší bojovníci; a sešlo se jich tolik, že z nich Almanzor sestavil sedm velkých oddílů, z nichž každý měl několik tisíc mužů. Potom s tím velikým vojskem vyrazil Almanzor ke Kastilii.

Jakmile se Fernán González dozvěděl, že ho chce maurský král napadnout, vyzval věrné v celé Kastilii, aby se shromáždili co nejrychleji; a když k němu přišli, požádal je o radu co udělat – zda vytáhnout proti Maurům, nebo se opevnit v horách a čekat, až přijdou.

Když domluvil, povstal Gonzálo Díaz, jeden z jeho věrných, a řekl:

„Pane, nezdá se mi, že je k boji s Maury vhodný čas. Je jich příliš mnoho a všichni jsou dobře vyzbrojeni, jezdci i pěší; nás je málo a nemáme tolik zbraní. Když se s nimi utkáme v boji, budeme poraženi a zemřeme všichni do posledního muže. Lépe by tedy bylo zabránit boji buď slibem, anebo dary; to je to jediné, co můžeme udělat. Jestliže se vám moje rada zdá špatná a já vám připadám slabý, prosím, abyste mi odpustili; zná-li někdo nějakou lepší radu, ať ji řekne.“

„Nesouhlasím s tím,“ odpověděl prudce Fernán González, „co jsi pravil. Navrhuješ, abychom se vyhnuli boji. Avšak když nebudeme bojovat, zahyneme stejně; lépe je tedy zemřít se ctí než v hanbě. A kdybychom nezahynuli, stanou se z nás otroci. Naši otcové nebojovali s Maury proto, aby ze synů byli poddaní nepřítele. Když král don Rodrigo ztratil Španělsko, naši dědové a otcové se bránili v horách; bylo jich málo, trpěli hladem a zimou, ale nevzdali se. Nezbývá než bojovat, musíme zapomenout na strach ze smrti. Jen tak porazíme vojska krále Almanzora a zbavíme Kastilii útrap a bídy, jen tak porazíme Maury! Ať nikdo neříká, že je jich mnoho, neboť tři lvi jsou silnější než deset tisíc oveček a třicet vlků přemůže třicet tisíc jehňat. Musíte věřit, že zvítězíme.“

Fernán González domluvil a všichni s jeho řečí souhlasili; potom odjeli do Lary, aby se připravili k boji.

Nazítří ráno se vydali na lov do okolních lesů, aby si přichystali zásoby masa. Fernán González pronásledoval divokého kance a zabloudil v horách; údolím bystřiny vystoupil na strmý svah a spatřil při úpatí skály malou poustevnu, pokrytou větvemi a mechem. Seskočil z koně a zavolal; objevil se chudý poustevník v roztrhaném šatě. Fernán González mu pověděl, že zabloudil, a poustevník řekl:

„Pojď dál, pane, dám ti svůj černý chléb a poradím ti, co máš dělat; protože brzy padne tma, přijmi mé pohostinství a zůstaň tu na noc.“

Don Fernán vešel do poustevny, pojedl a přespal na chudém lůžku. Ráno poustevník řekl:

„Vím, že zvítězíš nad Almanzorem. Bude to těžká bitva, ale získáš velikou kořist. Pravím ti, že se celý svět bude bát tvého kopí, ale pamatuj si, že dvakrát upadneš do zajetí.“

Potom se rozloučili, poustevník ukázal Fernánu Gonzálezovi cestu a hrabě se vrátil ke svým. Všichni už se obávali nejhoršího; jak byli šťastni, když uviděli, že je Fernán González živ a zdráv!

Brzy nato vyrazili Kastilci vstříc Maurům; na příhodném místě se zastavili a připravili se k bitvě.

Vojsko Maurů už bylo na dohled; a bylo jich tolik, že zaplnili všechny pahorky a údolí. Troubili na trubky, křičeli z plných plic a smáli se, neboť věřili, že si s tou hrstkou horalů snadno poradí; vždyť viděli dobře, že na jednoho Kastilce připadá tisíc Maurů.

Stalo se, že v tu chvíli jeden z věrných dona Fernána pobodl koně, aby byl blíž u svého pána; avšak i s koněm se zřítil do hluboké průrvy a zůstal tam, jako by se nad ním země zavřela. Na všechny padl strach, neboť viděli v té příhodě zlé znamení, a někteří z nich zvolali:

„Jsme lidé hříšní a toto je znamení, že budeme potrestáni. Raději se obraťme a uprchněme, protože teď je už jisté, že Mauři zvítězí. Jak bychom se jim mohli ubránit?“

„Přátelé,“ řekl Fernán González, „nebojte se ničeho a nevykládejte si tu nehodu jako slaboši. Podívejte se dobře: země před námi je tvrdá a pevná, bez roklí a strží, z čeho tedy máte strach? Jste přece lidé stateční a já vím, že zvítězíme.“

Když je takto povzbudil, sklonil kopí s praporcem, silným hlasem zvolal „Kastilie!“ a rozjel se prudce proti Maurům. Jeho věrní vyrazili za ním, aby ho chránili a pomáhali mu; a všichni měli v srdcích takové odhodlání, že na smrt ani nepomysleli. Bojovali vskutku tak statečně, že přední řady Maurů zakolísaly, už se nevzpamatovaly a nakonec se obrátily na útěk; prchající strhávali zadní oddíly, které ještě ani nezasáhly do boje, a v celém maurském vojsku zavládl tak veliký zmatek a strach, že se nakonec obrátili všichni a prchali z bojiště.

Almanzor viděl, jaká pohroma se valí na jeho vojsko; pokusil se je zastavit a strhnout k novému boji, ale už bylo pozdě. Vyděšený zástup Maurů ho unášel z bojiště a panovník hlasitě naříkal:

„Všichni moji nejlepší padli anebo jsou zajati; když oni jsou mrtví, proč já jsem naživu?“

Fernán González a jeho věrní pronásledovali Maury, hnali je po svazích vrchů i po rovině, zmocnili se jejich táborů a našli v nich veliké bohatství: truhlice plné zlata a stříbra, lesklé poháry, drahocenné hedvábí a mnoho dobrých zbraní; s celou tou bohatou kořistí se pak vrátili zpátky do Burgosu.

Fernán González přikázal, aby si několik dní odpočinuli, neboť všichni byli velmi unaveni; a tak odpočívali a léčili si rány, které utržili v boji. A všichni se radovali, protože získali velikou část země a zmocnili se nesmírné kořisti.

Radost z vítězství však byla brzy zkalena nedobrou zprávou: do Burgosu přijeli na zpěněných koních poslové a oznámili, že král sousední Navarry využil boje s Maury a začal drancovat kastilské vesnice na pomezí.

Když se to pak stalo v krátké době ještě několikrát, poslal Fernán González k navarrskému králi donu Sanchovi svého posla.

Kastilec předstoupil před krále, pozdravil ho a řekl:

„Pane, přijíždím od hraběte Fernána Gonzáleze, který si stěžuje, že jsi mu způsobil v Kastilii veliké škody. Tím, že nás nenecháváš na pokoji, stáváš se přítelem Maurů a jejich pomocníkem, neboť můj pán teď nemůže proti nim bojovat. Naprav všechno, co jsi mé zemi způsobil, a žij s námi v přátelství jako dobrý soused. Když to neučiníš, můj pán tě vyzve k boji.“

„Příteli,“ řekl don Sancho, když posel domluvil, „vrať se domů a pověz svému pánu, že nevím, co mi vytýká. Velmi se divím, že se odvažuje mi hrozit. Vždyť se chová, jako by se pomátl! Jednou se mu podařilo porazit Maury a už mu pýcha zatemnila rozum. Pověz mu, že mě urazil a že ho brzy potrestám. Mně neunikne, přede mnou se neukryje v žádné pevnosti ani na horách; dostihnu ho, i kdyby přede mnou utekl na druhou stranu moře.“

Posel se vrátil do Kastilie a pověděl všechno Fernánu Gonzálezovi, nezatajil před ním ani jediné slovo.

Když don Fernán uslyšel odpověď navarrského krále, přikázal, aby se do Burgosu sjeli všichni jeho věrní. Shromáždili se urozenci i zemani a uviděli, že jejich pána tíží veliká starost.

„Přátelé,“ řekl jim Fernán González, „zavolal jsem vás, abyste mi poradili. Navarrský král se k nám chová pyšně a způsobil nám mnoho škod; teď nám dokonce hrozí, že nás napadne. Prosím vás jako své věrné vazaly, abychom v této chvíli neukázali ani nejmenší slabost. Musíme bojovat, nic jiného nám nezbývá; nezapomeňte, že v boji si nejsou všichni rovni, neboť sto odhodlaných a statečných bojovníků znamená víc než tři sta nespravedlivých. Jich je mnohem víc než nás, mají víc jezdců i pěších; avšak budeme-li stále vyčkávat, co udělají, jejich pýcha poroste. Když však poznají, že nestrpíme další křivdy, pýcha je rychle přejde.“

Všichni souhlasili s jeho slovy, a tak bez odkladů vyrazili proti navarrskému králi.

Když don Sancho viděl, že se Kastilci blíží, vyrazil jim se svým vojskem vstříc. Strhla se tak prudká bitva, že do veliké dálky bylo slyšet, jak meče narážejí na štíty a jak praskají dřevce kopí.

V bitevní vřavě hledal don Fernán navarrského krále, aby se s ním utkal; a protože také navarrský král po něm pátral, našli se ti dva brzy podle zbroje a podle praporců. Srazili se s takovou silou, že se hroty jejich kopí ohnuly a nikdo nikdy neviděl tak prudké rány. Navarrský král se zřítil ze sedla mrtev, avšak také don Fernán spadl raněn z koně.

Zvedl se na loktech, přemohl bolest a zavolal: „Kastilci!“

Nikdo ho však neslyšel, protože žádný z jeho jezdců nebyl v té chvíli nablízku. Nikde ho neviděli, už mysleli, že je ztracen; potom ho však přece jen spatřili a probili se k němu, i když jim v tom navarrští jezdci bránili ze všech sil.

Sklonili se k donu Fernánovi, otřeli mu z tváře pot a krev. Byli přesvědčeni, že je mrtev, zdvihli ho na koně, avšak Fernán González se probral z mdloby a prosil je, aby neztráceli čas a bojovali dál.

Kastilští jezdci se znovu vrhli do boje a jejich nápor byl tak prudký a nečekaný, že se Navarrští obrátili na útěk.

Tak skončila bitva; Fernán González pak nařídil, aby krále dona Sancha vrátili jeho lidem a aby ho odvezli do Navarry.

Ani tentokrát se však Kastilci netěšili z vítězství dlouho; příbuzný dona Sancha, hrabě z Tolosy, chtěl pomstít smrt navarrského krále, rychle shromáždil vojsko a vytáhl proti věrným dona Fernána; všichni Navarrští se k němu hned přidali a tak jeli společně do boje, aby pokořili hraběte Fernána Gonzáleze.

Ten znovu svolal vojsko, avšak jeho jezdci už byli unaveni a říkali si:

„Chceme dělat také něco jiného než jen ustavičně bojovat a držet v rukou zbraň; učiňme něco, ať už přestane ten neustálý boj, ať zase žijeme v pokoji a v míru!“

Vybrali si ze svých řad jednoho urozence, jmenoval se Nuňo Laínez, a poslali ho za donem Fernánem jako svého mluvčího.

„Pane,“ řekl Nuňo Laínez, „není na světě člověka, který by vedl takový život jako my. Lidé přece nežijí proto, aby neustále svírali v ruce meč, rádi bychom už žili v pokoji a klidu. I nejsilnější vítr se jednou unaví a moře se uklidní i po sebevětší bouři. Počkej aspoň, až se vyhojí tvé zranění, až si odpočineme a oddychneme si. Když budeš potom chtít a řekneš, že jinak to není možné, postavíme se za tebe a budeme bojovat dál. Neříkám to ze zbabělosti, pane, chci tě střežit jako svou vlastní duši, ale lepší radu neznám.“

Fernán González odpověděl:

„Rozumím dobře tomu, co říkáš, ale nezdá se mi prospěšné boj odkládat, neboť jediným dnem váhání může člověk ztratit všechno, co předtím těžce získal. Lenivý i statečný, oba jednoho dne zemřou; zůstane po nich jen to, co vykonali. Všichni lidé, kteří dokázali něco velkého, museli hodně pracovat; nemysleli na útrapy, nepospíchali k večeři, když měli hlad. U velkého Alexandra nikdo nepočítá jeho dny a noci, počítáme však velké činy, které vykonal; o lidech, kteří neudělali nic, se nemluví víc než o těch, kteří se vůbec nenarodili. Neztrácejme proto ani my svůj čas, nepočítejme dny a roky, neboť ty uprchnou a už se nikdy nevrátí zpátky.“

Všichni uznali, že to jsou moudrá slova, a prohlásili, že udělají všechno, co jim don Fernán přikáže.

Vyjeli tedy proti toloskému hraběti a setkali se s ním na břehu řeky, jež se jmenuje Ebro. Tam došlo k bitvě: jezdci z Tolosy bojovali zády k řece, ale Kastilci na ně dotírali znovu a znovu a zasadili jim tolik ran, že je donutili ustoupit na druhý břeh. Ani potom jim nepopřáli oddechu, rychle se přebrodili za nimi a dotírali na ně dál.

Fernán González se utkal s hrabětem z Tolosy a hned první ranou ho srazil z koně; když to viděly zbytky toloských vojsk, jezdci i pěší se obrátili a prchali k horám, aby si zachránili aspoň holé životy.

Tak bitva skončila; Fernán González přikázal, aby toloského hraběte pohřbili s nejvyššími poctami a podle starých zvyklostí.

Tak zvítězil Fernán González nad králem z Navarry a porazil hraběte z Tolosy.

Opusťme však smutné a poražené Navařany i jejich spojence z Tolosy a vraťme se k donu Fernánovi.

Ani tentokrát si Fernán González nemohl oddechnout. Do Kastilie přišly brzy špatné zprávy: Almanzor se nesmířil s porážkou, kterou utrpělo jeho veliké vojsko. Vždyť u Lary měl sto třicet tisíc jezdců a pěších k nedopočítání, a přece byli poraženi. Odplul do Afriky a začal shromažďovat nové vojsko na všech stranách: Turky i Araby, obratné v boji a přivyklé bitvám. Přicházeli ze všech stran s meči i s velikými luky, zaplnili všechny cesty a stezky. Šli pěší, sjížděli se jezdci na koních, přicházely veliké karavany nákladních velbloudů, bylo jich bezpočtu. Když se všichni shromáždili, vstoupili na lodě, přepluli moře a vylodili se na břehu u Gibraltaru.

Almanzor nechtěl ztrácet čas, rychle vyrazil k severu, velmi toužil pomstít se kastilskému hraběti. Cestou sbíral další vojsko: z Córdoby i Jaénu, z celé Andalusie, z Cartajeny, z celé Almerie shromažďoval jezdce na rychlých koních.

Fernán González brzy uslyšel, co se děje. Sedl na koně, vydal se do hor za poustevníkem a řekl mu, jak veliké má starosti.

„Dostal jsem dnes zprávy od pěti poslů, že v Almanzorově vojsku jsou králové a urozenci z Andalusie, jezdci i pěší snad z celé Afriky. Blíží se po zemi a přijíždějí po moři, aby mě porazili.“

Poustevník řekl:

„Neváhej ani chvíli a připrav se k těžkému boji; budeš-li čekat, Almanzor tě zahubí. Neuzavírej s ním žádné dohody, nevyhýbej se bitvě, i kdyby měla trvat tři dny.“

Don Fernán se vrátil ke svým lidem a oznámil jim, aby se připravili k boji. Kastilci váhali, věděli dobře, jak veliké vojsko Almanzor přivádí, navrhovali hraběti, aby se raději vyhnul boji, v němž nemůže zvítězit. Avšak Fernán González jim řekl:

„Vím, že Almanzor má tak veliké vojsko, jako neměl ještě nikdy. Aragon a Navarra nám nepomohou. Když nás Mauři porazí, pomstí se nám, odvedou nás do zajetí a naše syny vychovají jako Maury; než takový osud, raději nechci žít. A to ještě není všechno: jestliže Mauři obsadí naši zemi, nebude už nikoho, kdo by ji vyrval z jejich rukou. Padneme-li tentokrát, nevstaneme už nikdy. Říkám vám, já nechci být poražen a nechci jít do zajetí. To všechno jsou dobré důvody, abychom bojovali; kdo by se chtěl vyhnout bitvě, ztratí čest – a to znamená, že ztratí všechno.“

Těmi slovy vlil novou odvahu do srdcí svých jezdců i pěších; potom přikázal, aby se hned nazítří připravily na pláni tři šiky. V čelo prvního šiku postavil Gonzála Gustioze ze Salas, otce sedmi infantů; ten bude velet dvěma stům jezdců a šesti tisícům pěších, všichni pocházeli z hor a byli obratní a mrštní.

Do čela druhého šiku určil dona Lopeho; také ten měl dvě stě jezdců, nejlepších z celé Kastilie, a šest tisíc pěších bojovníků.

Potom sestavil třetí šik a oznámil, že mu bude velet sám. Každému pak určil, co má dělat, a všem přidělil úkoly v bitvě.

Strávili neklidnou noc; někteří se modlili, jiní spali nepokojným spánkem, další leželi s otevřenýma očima a bděli až do rána.

Byla to těžká noc; a stalo se, že ti, kteří nespali, spatřili na obloze velkého planoucího hada, který se mihl po nebi jako ohnivý blesk. Mnozí dostali veliký strach, probudili Fernána Gonzáleze a řekli mu, že se chtějí vrátit domů. Don Fernán je požádal, aby mu vysvětlili, co viděli, a pak jim řekl:

„Vy dobře víte, že se Mauři vyznají ve hvězdách. I kdyby byl ohnivý blesk jejich dílem, pak to znamená, že z nás mají strach a chtějí nás zastrašit. Čeho se tedy bojíte? Jděte klidně spát a odpočiňte si, ať jste zítra při síle.“

Kastilci se uklidnili, rozešli se a znovu ulehli ke spánku.

Ráno vstali časně za svítání, vzali zbraně a seřadili se do tří šiků, jak bylo určeno. Každý znal své místo a věděl, co má dělat.

Nečekali dlouho, Mauři se na ně vrhli jako záplava.

Boj byl těžký, Mauři i Kastilci bojovali se vší urputností, brzy bylo na obou stranách mnoho mrtvých a raněných. Fernán González se svými věrnými pronikl hluboko mezi Maury a rozrazil jejich šik na dvě části. Spatřil ho maurský vládce Almanzor a v sedle svého koně se k němu prodral, velice toužil připravit ho o život. Zasadili si pak prudké rány kopím, že se dřevce zlomily; bojovali dál s meči. Donu Fernánovi se podařilo srazit Almanzora nečekaným úderem ze sedla; neměl však ještě úplně vyhojené zranění, které utrpěl v boji s toloským hrabětem a sklouzl při té prudké ráně sám ze sedla do trávy. Když viděli Mauři, co se stalo, ihned na dona Fernána zaútočili, avšak Kastilci mu znovu pomohli do sedla a Fernán González bojoval dál.

Byl pokryt prachem, měl prachu i plná ústa, ale neustále povzbuzoval své věrné:

„Bojujte statečně, neboť proto jsme přece tady! Myslete na ty, kteří padli, myslete na Kastilii!“

Také Gonzálo Gustioz, otec sedmi infantů, i celý jeho šik bojovali statečně proti veliké přesile, nikdo nemyslil na smrt ani na únavu.

Slunce už zapadlo, začínalo se stmívat, ale na bitevním poli stále ještě nebylo rozhodnuto, i když Kastilci vytlačili Maury z nejvýhodnějších míst a zmocnili se i několika jejich táborů.

Když se pak setmělo úplně a boj ustal, ulehli bojovníci Fernána Gonzáleze pod stromy i v ukořistěných maurských stanech, aby si odpočinuli, avšak neodložili zbraně a na všech stranách postavili silné hlídky.

Nazítří se Mauři vrhli s velikým křikem do útoku, Kastilce však nepřekvapili; ti stáli už připraveni a pustili se znovu do boje. Vítězství se přiklánělo střídavě na obě strany, ale ani toho dne nebylo rozhodnuto, i když bitva trvala bez přestání až do večera.

Když slunce zapadlo a boj ustal, svolal Fernán González své věrné a řekl jim:

„Přátelé, prosím vás, bojujte zítra ze všech sil, nemyslete na únavu ani na šrámy. Zaútočíme ještě za ranní tmy, tak Maury překvapíme a nepopřejeme jim oddechu ani na chvíli. Říkám vám, že se zítra všechno rozhodne a my zvítězíme.“

Také tentokrát spali všichni se zbraní v ruce. Ráno vyrazili do útoku ještě za šera; když vycházelo slunce, byla už bitva v plném proudu.

Kastilci se bili statečně, avšak ze všech nejudatnější byl Fernán González; bojoval tak odhodlaně, že se mu žádný Maur nechtěl postavit a nechtěl přijmout jeho výzvu.

Třetí den byl ze všech nejtěžší. Po bojišti pobíhali koně bez pána, v trávě ležely zlámané dřevce a rozbité štíty. Kdykoli se vítězství začalo přiklánět na stranu Maurů, ozvalo se nad bitevní vřavou volání: „Kastilie!“ To volal Fernán González a jeho hlas dodával všem odvahu a vléval do žil novou sílu.

Kastilci však měli těžké ztráty, mnozí z věrných dona Fernána byli zraněni nebo padli, padl i Gonzálo Gustioz, otec sedmi infantů. Když to uslyšel don Fernán, vyjel proti maurskému králi, který ho zabil, a zasadil mu tak prudkou ránu kopím, že ho srazil ze sedla. Mauři uviděli, že jeden z jejich králů padl, a zmocnil se jich velký hněv, sto jezdců se vyřítilo proti Fernánu Gonzálezovi, obklíčili ho ze všech stran a prudce na něj doráželi. Don Fernán se bránil, ale síly ho začaly opouštět, srdce se mu sevřelo úzkostí.

Co se stane, říkal si v duchu, jestliže teď padnu? Moji věrní uvidí, že ztratili pána, kdo je bude potom povzbuzovat? Podlehneme a Mauři obsadí celou Kastilii, vypálí ji a zničí, odvedou zajatce, bude konec všemu.

Znovu se vzmužil, představa porážky mu dodala novou sílu. Když uviděli jeho věrní, s jakou silou rozehnal zástup dorážejících útočníků, s velikým nadšením sevřeli své meče a kopí. Mauři nečekali tak prudký a náhlý nápor a sám Almanzor zvolal:

„To přece není možné! Kde se jen bere v tom člověku taková síla? Chtěl jsem ho zabít anebo zajmout, ale běda, teď to udělají Kastilci nám!“

Od toho okamžiku začali Mauři couvat, zprvu pomalu, potom rychleji, nakonec se obrátili na divoký útěk, ve zmatku a strachu odhazovali meče a kopí, prchali z bitevního pole. Dvě noci a ještě celý den je Kastilci pronásledovali, nepopřáli jim oddechu ani na chvíli; zahnali je daleko až k Almenaru a zastavili se teprve tehdy, když už únavou padali z koní.

Potom se pomalu vrátili na bitevní pole a začali sbírat své mrtvé.

Když to uviděl Fernán González, řekl jim:

„Nevozte je domů, mrtví nepatří mezi živé. Zemřeli statečně a získali velikou slávu; bojovali společně, ať tedy i společně odpočívají. Pohřbíme je nedaleko, je tam na krásném místě uprostřed hor malá poustevna; já vás jen prosím: až jednou i můj život skončí, pochovejte mě k nim.“

Uposlechli ho a se slzami v očích pochovali své mrtvé. Potom se shromáždili a s velikou kořistí se vrátili do Burgosu a do svých domovů, aby všude po celé Kastilii oznámili vítězství.

A bylo to vskutku vítězství tak rozhodující, že se Almanzor už nikdy neodvážil vstoupit na půdu Kastilie.

V leónském království vládl už třetím rokem král Sancho Ordóněz zvaný Tlouštík. Pod jeho vládou byl León silný a mocný. Jednoho dne vzkázal král Fernánu Gonzálezovi, aby přijel na sněm do Leónu; všichni vazalové už byli na místě a čekali jen na dona Fernána.

Fernán González nebyl rád, neboť nechtěl nikomu líbat ruku na znamení vazalství. Přesto se však nakonec vydal do Leónu a předstoupil před krále; Sancho Ordóněz ho přivítal zdvořile a s nejvyššími poctami. Všichni kastilského vazala chválili a obdivovali, jen králova žena, sestra navarrského vladaře, neměla radost, protože cítila ze starých časů k donu Fernánovi velikou zášť. Nemohla zapomenout, že Fernán González v boji připravil o život dona Sancha, jejího otce; zapomněla jen, proč se to stalo.

Sněm netrval dlouho a Fernán González se připravoval k odjezdu. Měl tehdy v Leónu krásného a silného koně, který dřív patřil maurskému panovníkovi Almanzorovi; a měl také nádherného jestřába, krásnějšího nebylo v celé Kastilii. A stalo se, že král řekl donu Fernánovi:

„Done Fernáne, tvůj jestřáb a kůň se mi velmi líbí, nikdy jsem neviděl krásnější zvířata. Rád bych je od tebe koupil.“

„Pane,“ odpověděl Fernán González, „neprodám je, protože nejsou na prodej; jestliže se ti však líbí, můžeš je dostat darem.“

„Nechci je darem,“ řekl král, „ale kdybys mi je prodal, dám ti za ně tisíc marků ve stříbře.“

Fernán González chvíli přemýšlel a pak řekl:

„Souhlasím; ale když mi nedáš peníze ve stanovené době, každý den zdržení tě bude stát dvojnásobek.“

Král se zasmál; před svědky oba podepsali dohodu, podle které don Fernán prodal koně i jestřába leónskému králi Sanchovi Ordónězovi zvanému Tlouštík.

Sancho Ordóněz platil i neplatil; jednou v budoucnu přijde čas, kdy zjistí, že už je dlužen za koně a jestřába takové jmění, že by mu nestačilo celé bohatství Francie. Avšak nebudeme předbíhat, jsme stále v Leónu, don Fernán se chystá na cestu domů.

Když se loučil s králem a královnou, jeho ženou, řekla mu královna:

„Done Fernáne, dám ti návrh. Mám mladší sestru, doňu Sanchu; vezmi si ji za ženu. Učiníš-li to, budou žít Navarra, León i Kastilie navěky v míru a pro všechny bude ten sňatek výhodný. Až přijedeš domů, přemýšlej o tom.“

Don Fernán neodpověděl, rozloučil se a vrátil se domů. Když oznámil svým věrným královnin návrh, všichni se radovali a domlouvali mu, aby tak učinil. Královna však zatím nemeškala a poslala svému bratru, navarrskému králi donu Garcíovi, list tohoto znění:

„Tobě, done Garcío, navarrský králi, ode mne, doni Teresy, královny v Leónu. Ty víš, jak zahynul král don Sancho, náš otec, kterého jsem milovala nejvíc na celém světě. A říkám ti, že kdybych já byla navarrským králem, jako jsi ty, pomstila bych se. A teď máš čas i příležitost, aby ses pomstil, budeš-li chtít.“

Brzy nato dorazil do Navarry kastilský posel a oznámil, že don Fernán souhlasí se sňatkem a vzkazuje, že se rád sejde s králem, kdekoli jen bude chtít, aby s ním dojednal podrobnosti svatby.

Král odpověděl, že ho bude čekat na místě zvaném Cirueňa; ať však na schůzku přijede jen s pěti neozbrojenými jezdci, neboť sám učiní stejně.

Ve stanovený den přijel Fernán González na určené místo; doprovázelo ho jenom pět jeho nejbližších věrných, neměli kopí ani meče.

Čekali, až náhle spatřili, že přijíždí navarrský král; avšak uviděli také, že ho doprovází třicet pět jezdců ozbrojených jako do bitvy.

„Běda mně,“ vykřikl don Fernán, „je jich pět, ale ještě třicet navíc! Jsem ztracen, protože jsem uvěřil královskému slovu!“

Navarrští jezdci obklopili Kastilce, strhli je z koní a nasadili jim pouta. Když viděl Fernán González své nejbližší přátele v poutech, řekl vazalům krále dona Garcíi:

„Don García chtěl jenom mě a teď mě má; proto neubližujte mým pěti přátelům, ti nejsou ničím vinni.“

Navarrští se krátce poradili, potom propustili pět Kastilců a dona Fernána odvlekli na místo zvané Castro Viejo, kde ho vsadili do hlubokého vězení a pečlivě ho střežili ve dne i v noci.

Po celé Kastilii nastal veliký nářek; všichni plakali pro svého pána a proklínali hanebnost navarrského krále. Mnoho Kastliců tehdy obléklo černé pláště s červenými kápěmi na znamení smutku.

Právě v té době přišel do Kastilie poutník z daleké Lombardie; byl to lombardský hrabě, který uslyšel vypravovat o hrdinských činech Fernána Gonzáleze a chtěl ho poznat na vlastní oči. Když uslyšel, jak zlý osud potkal dona Fernána, hluboce se zarmoutil. Dlouho však neváhal, vydal se do Navarry a vyhledal vězení, v němž byl v okovech na rukou i nohou Fernán González.

Lombardský poutník slíbil strážcům mnoho peněz a požádal je, aby směl krátce promluvit s vězněm; strážci se chvíli radili, potom vzali peníze a otevřeli mříž. Poutník vstoupil a pověděl donu Fernánovi, kdo je a odkud přichází; nakonec mu slíbil, že učiní všechno, co bude v jeho silách, aby mu pomohl z vězení. Potom se rozloučili a lombardský urozenec spěchal dál. Vyhledal doňu Sanchu, tu, kterou si měl vzít Fernán González za ženu, a řekl jí:

„Paní, byl jsem v Kastilii a poznal jsem, že tě v té zemi nikdo nemiluje: neboť kvůli tobě upadl jejich pán do těžkého vězení. I když to nebyla tvoje vina, přece jen jsi byla příčinou neštěstí toho čestného a statečného muže, Fernána Gonzáleze. A také ti musím povědět, že všichni jsme velice zarmouceni, neboť zpráva o uvěznění dona Fernána potěšila Maury; radují se, jsou veselí a nikdo by se nedivil, kdyby teď vyrazili na novou výpravu. Kdybys dostala dona Fernána z vězení a opravdu si ho vzala za muže, chválili by tě lidé v celém Španělsku. A říkám ti, že žádný císař ani urozenec na celém světě není tak dobrý jako tento muž.“

Když to všechno poutník z Lombardie pověděl, rozloučil se s doňou Sanchou a vydal se na další cestu.

Doňa Sancha dlouho přemýšlela o jeho slovech; vážila všechna pro i proti, až se rozhodla. Potom už dál nemeškala, tajně vyhledala vězení, v němž byl ukován don Fernán, a přikázala strážcům, aby ji vpustili.

Když ji vězeň uviděl, podivil se a řekl:

„Paní, proč za mnou přicházíš?“

„Přišla jsem,“ řekla doňa Sancha, „abych tě odtud vyvedla. Chceš-li opustit vězení, slib mi při vší své cti, že si mě opravdu vezmeš za manželku a že mě neopustíš pro nějakou jinou ženu. Když mi to neslíbíš a neuděláš to, nikdo jiný ti odtud nepomůže a zůstaneš tady až do konce života.“

Don Fernán krátkou chvíli uvažoval, potom se obrátil ke své návštěvnici a usmál se:

„Paní, říkám ti pravdu. Jestliže splníš, co jsi mi řekla, budeš mou ženou a já budu tvým mužem.“

„Pospěšme si tedy,“ řekla doňa Sancha, „ať jsme daleko od tohoto místa, než se dozví král don García o tvém útěku.“

Vyšli z vězení a zamířili k hranicím Kastilie; doňa Sancha musela uprchlíka podpírat, neboť byl pobytem ve vězení zesláblý a chůze byla pro něj těžká, tím těžší, že ho tížila železná pouta. Tak šli celou noc až do rána a celý další den, doňa Sancha ho chvílemi podpírala a chvílemi nesla. Kvečeru spatřili před sebou hory; s posledními silami k nim došli a mezi skalami přečkali noc.

Když se ráno rozednilo, zamířili do hustého lesa, aby se ukryli v houštinách, neboť se báli, že jim jezdci dona Garcíi budou co nevidět v patách.

Znenadání se však z lesa vyřítila smečka psů a za ní se objevil špatný kněz, který tam na lesních mýtinách lovil zvěř. Kněz je spatřil, okřikl psy, přiblížil se k uprchlíkům a řekl:

„Tady jste, vy zrádci? Z rukou dobrého krále dona Garcíi neuniknete a oba zahynete, protože já vás vydám spravedlnosti.“

„Příteli,“ řekl don Fernán, „prosím tě, měj s námi slitování. Když nás pustíš, dám ti v Kastilii všechno, co si jen budeš přát; navíc ti dám největší a nejbohatší město, které si vybereš.“

„To je dobrý návrh,“ odpověděl špatný kněz. „Ale já mám ještě jednu podmínku. Slíbíš mi, že si odvedu s sebou tuto paní, neboť se mi velmi líbí.“

Když to Fernán González uslyšel, vrhl se na špatného kněze a s pomocí královské dcery ho přemohl; potom ho oba spoutali, vzali si jeho mezka i jestřába a vydali se na další cestu horami a hustým lesem.

Zanechme je teď na lesní stezce, neboť vám musím povědět, co se zatím dělo v Kastilii.

Kastilci už dlouho plakali nad zlým osudem svého pána; potom však přestali bědovat a začali se radit, jak ho vysvobodit. Jedni radili to, druzí zase ono. Když se nemohli dohodnout, zasáhl statečný a urozený Nuňo Laínez a řekl:

„Vytesejme z tvrdého kamene sochu, která by měla podobu našeho pána. Postavíme ji na vůz a všichni před její tváří budeme přísahat věrnost Fernánu Gonzálezovi, jako by to byl on sám. Potom vyrazíme do Navarry, abychom ho osvobodili; kdokoli nás uvidí, přidá se k nám. Slibme si, že buď ho vysvobodíme a vrátíme se s ním, nebo padneme; neboť pro Kastilii a pro nás všechny má náš pán větší cenu než tři tisíce urozených jezdců, ozbrojených až po zuby. A jestliže to, co radím, je hřích, ať mi nebesa odpustí.“

Vytesali z kamene sochu, postavili ji na vůz a před její tváří přísahali věrnost; a učinili tak muži i chlapci. Potom vyrazil zástup jezdců i pěších k hranicím Navarry.

Prošli velikými a hrdými horami a třetího dne se ocitli v blízkosti hranic. Tam přespali a časně ráno se vydali dál.

Fernán Gonzáles a doňa Sancha zatím putovali při měsíci ve skrytu lesa, pomalu se blížili ke Kastilii. Les skončil a před nimi se táhla široká pláň. Svítalo a oba se radili co dělat. Znenadání spatřili proti sobě veliký zástup; ulekli se, protože mysleli, že to jsou Mauři. Doňa Sancha řekla:

„Co teď uděláme, pane? Jsou-li to Mauři, jsme ztraceni. Jestliže to nejsou Mauři, je to můj bratr se svými jezdci a my jim teď padneme do rukou.“

Les už byl za nimi, neměli se kam ukrýt, zamířili proto rychle k horám. Náhle však Fernán González prudce zastavil mezka a řekl:

„To není Almanzor ani tvůj bratr, protože vidím kastilské praporce. A ten praporec v čele – ten přece patří mně! To přijíždějí Kastilci, paní, aby ti políbili ruku na znamení své úcty!“

Vyjeli jezdcům vstříc, objali se s nimi, všichni společně se radovali; nikdo nemohl uvěřit, že je to pravda.

„Paní,“ řekli sestře navarrského krále, „narodila ses ve šťastné hodině pro celou Kastilii; žádná žena na světě a žádný muž by nedokázali to, co jsi dokázala ty.“

Pak zamířili do nejbližší vsi a vyhledali kováře, aby zbavil dona Fernána pout.

Vesele a s radostí se vydali do Burgosu, kde se brzy konala veliká a slavná svatba. Celý Burgos byl tenkrát na nohou, potulní zpěváci zpívali své písně a všude bylo plno veselí.

Když trvaly radovánky osmý den, přijel do města rychlý posel s nedobrou zprávou: navarrský král don García shromáždil početné vojsko a míří ke Kastilii.

Když to uslyšel don Fernán, objal doňu Sanchu, svolal všechny své věrné a v čele jezdců i pěších vytáhl z Burgosu vstříc nepříteli.

Netrvalo dlouho a vojska se srazila; je psáno, že to byla bitva těžká a krvavá pro obě strany. Navarrských však bylo víc, vítězství se začalo přiklánět na jejich stranu a odpor Kastilců pomalu slábl. Jakmile don Fernán uviděl hrozbu porážky, zvolal na své věrné:

„Přátelé, proto jsme prožili tolik útrap, abychom teď ztratili všechno? Špatně bojujete, a já chci raději zemřít, než abych na vlastní oči viděl tu hanbu. Naši potomci budou o vás jednou říkat, že jste se raději neměli narodit, neboť jste se chovali jako slaboši a váhavci.“

Když ho Kastilci slyšeli takto mluvit, zmocnila se jich lítost.

„Raději umřeme,“ říkali si, „než abychom poslouchali svého pána, jak hanebně mluví!“

A s novými silami se pustili do boje. V té chvíli zahlédl Fernán González navarrského krále uprostřed pláně; pevně sevřel kopí v ruce, vyjel proti němu a zvolal:

„Králi, pojeď blíž, ať se bitva rozhodne mezi námi dvěma!“

Král byl silný a mohutný, důvěřoval své síle. Sklonil se v sedle, zasadil koni ostruhy a vyrazil kupředu. Srazili se v plném trysku tak prudce, že navarrský král velikým obloukem vyletěl ze sedla; a nikdo z jeho lidí nebyl poblíž, aby mu pomohl.

Když uviděli navarrští jezdci i pěší, že jejich král je poražen, obrátili se a ve zmatku a úprku opustili Kastilii.

Fernán González přikázal odvést zajatého krále do Burgosu, tam ho vsadili do vězení a na ruce mu dali pouta.

Dva měsíce byl takto don García v těžkých poutech; a bylo to vězení tak zlé, že už ani horší být nemohlo.

Doňa Sancha se trápila; byl to přece její bratr a král velkého království. Když pak jednoho dne rokoval její muž ve společnosti svých věrných, vstoupila do síně a promluvila k nim takto:

„Kastilci, propusťme krále z vězení. Víte dobře, že jsem vysvobodila vašeho pána, když ho uvěznil můj bratr don García. Celá Navarra mě teď proto nenávidí a ze všech nejvíc můj bratr. Všichni jistě říkají: Dona Fernána zbavila vězení a svého vlastního bratra tam nechává. Propusťte ho, to je má první a poslední prosba.“

Kastilci řekli:

„Mluvíš rozumně, paní; avšak ponechme rozhodnutí donu Fernánovi. On byl přece v navarrském vězení, ať tedy rozhodne sám!“

Fernán González chvíli přemýšlel, věděl, že nepřetržité rozbroje s Navarrou nejsou k ničemu dobré, vždyť na jihu země stále zůstávala maurská hrozba. Povstal a přikázal, aby zajatci sejmuli pouta a propustili ho; vrátili navarrskému králi jeho praporec, dali mu koně na cestu a doprovodili ho až k hranicím jeho země.

Byl tu však ještě León, kde vládli královští manželé don Sancho řečený Tlouštík a jeho žena doňa Teresa. Ta velmi nenáviděla dona Fernána a stále vybízela svého muže i jeho věrné, aby potrestali kastilského pána; nemohla zapomenout, že jí v bitvě zabil otce, i když tak učinil jen v obraně, a že porazil jejího bratra, navarrského krále. Zprávy, které přicházely z Leónu, nebyly proto dobré. Král už dva roky nesvolal sněm svých věrných, aby nemusil zvát kastilského hraběte. Don Fernán nakonec ztratil trpělivost a vyslal do Leónu své posly: vzkázal králi, že prosí, aby mu zaplatil peníze, které dluží za koně a jestřába.

Sancho Ordóněz se zasmál a odpověděl poslům:

„Přátelé, já ty peníze nemám. Až je budu mít, pošlu je vašemu pánu, jak jsem slíbil.“

Brzy nato však svolal sněm a vzkázal donu Fernánovi, aby přijel. Fernán González shromáždil nejlepší urozence své země a řekl jim:

„Jsem váš přirozený pán a vy jste moji vazalové. Proto vás prosím, abyste mě vyslechli. Král don Sancho se nechová ke Kastilii jako přítel; ale já nechci, abychom zbytečně ztráceli síly ve vzájemných bojích. Můžeme udělat sto dobrých věcí, ale pak stačí jediná chyba a všechno dobré je ztraceno. Proto chci jít do Leónu na sněm, budete-li s tím i vy souhlasit. Přátelé moji a vazalové, pověděl jsem vám všechno; jestliže někdo z vás má lepší návrh, prosím ho, aby promluvil. Neboť jinak padne i na vás vina, jestliže se rozhodnu špatně.

Dobrý rádce nesmí mít strach ze svého pána, ani se před ním nesmí hanbit; musí mu vždycky říkat celou pravdu a mluvit jen to, co považuje sám za spravedlivé a potřebné. Jsou takoví rádci, že mlčí a neodvažují se poradit svému pánu nic než to, co si podle jejich mínění přeje slyšet; tak i dobrý pán dojde k záhubě vinou špatných rádců. Říkám vám, že bych raději nejel do Leónu, protože tam mohou se mnou zle naložit. Avšak lépe je být mrtev nebo ve vězení než udělat chybu, kterou by nedokázali napravit ani naši synové a vnuci. Souhlasíte-li, pojedu proto do Leónu.“

Všichni uznali, že se don Fernán rozhodl čestně, a rozloučili se s ním; ale bylo jim těžko u srdce a báli se o jeho osud.

Don Fernán se vydal bez prodlení na cestu. Doprovázelo ho jen sedm jeho věrných, víc jich vzít nechtěl.

Tak přijel do Leónu. Nikdo ho neuvítal, nikdo mu nevyjel vstříc a don Fernán věděl, že je to špatné znamení. Vydal se ke králi, pozdravil ho, avšak král řekl hněvivě:

„Už řadu let jsi nepřijel na sněm. Způsobil jsi mi tolik škod a zavinil jsi tolik rozbrojů, že je nikdo nemůže napravit. A k tomu všemu se mi ještě odvažuješ připomínat, abych ti zaplatil za koně a jestřába!“

„Pane,“ řekl Fernán González, „nepřijel jsem tak dlouho do Leónu, neboť vím, že tvoji nejbližší jsou zaujati proti mně i proti Kastilii. Nechtěl jsem, aby mě znovu potupili, protože by to mohlo vyvolat další boje. A tvůj dluh ti připomínám podle práva, protože jsme před svědky sepsali smlouvu, v níž stojí: když mi nezaplatíš, každý další den se tvůj dluh zvojnásobí. Souhlasíš-li, ať o mém právu rozhodne sněm.“

Na ta slova král prudce povstal a přikázal, aby Kastilce okamžitě vsadili do vězení; a tak se Fernán González ocitl znovu v okovech, ale tentokrát v Leónu.

Když se Kastilci dozvěděli, co se stalo, byli tak smutní, jako by jejich pán zemřel. Doňa Sancha po té zprávě padla na zem a ležela jako mrtvá bezmála celý den.

„Paní,“ utěšovali ji příbuzní a věrní, „vzpamatuj se, neboť tak velikým žalem nepomůžeš sobě ani našemu pánu. Raději všichni přemýšlejme, jak dostat dona Fernána z vězení.“

Dlouho se radili, jakým způsobem to mají provést; válečná výprava neslibovala rychlé vítězství a nikdo nemohl říci, že přitom vězeň vyvázne živý. Uvažovali, co podniknout; nakonec rozhodla doňa Sancha, že se pro dona Fernána vydá sama, neboť věřila, že velká láska přemůže každou překážku; a co se nemusí podařit velikému vojsku, může se zdařit jediné moudré ženě. Tím spíš, že se jí to podařilo už jednou.

Pět set věrných přísahalo, že svou paní ochrání a pomohou jí, kdyby bylo zapotřebí. Potom se vydali na cestu; jeli jen v noci, vyhýbali se pěšinám, aby je nikdo neviděl, ubírali se do Leónu přes hory a odlehlá údolí.

Opustili Kastilii a utábořili se v hustém lese; pak se rozloučili se svou paní a slíbili, že ve skrytu budou čekat na její zprávy, aby jí pomohli.

V doprovodu dvou jezdců dorazila doňa Sancha k branám královského paláce a vzkázala králi, že putuje jako poutnice do Santiaga. Král jí vyšel vstříc se všemi svými věrnými a uvítal ji s náležitými poctami, neboť byla mladší sestrou jeho ženy.

Doňa Sancha mu poděkovala a řekla:

„Pane, ráda bych alespoň na chvíli uviděla svého muže, doňa Fernána. Avšak prosím, dej ho zbavit pout, abychom se mohli obejmout. Víš přece, že ani přivázaný kůň nemůže mít nikdy hříbata.“

Král souhlasil a rozkázal, aby na dobu návštěvy sejmuli vězňovi pouta; doňa Sancha potom v poutnickém rouše a se závojem přes tvář vstoupila do vězení. Sejmula závoj, objala svého muže a z očí jí tekly slzy. Tak spolu rozmlouvali až do rána.

Ještě dřív, než se začalo rozednívat, oblékla doňa Sancha dona Fernána do svých šatů a přes tvář mu spustila závoj; potom se oblékla do jeho oděvu, přistoupila ke dveřím vězení a zavolala strážce, aby otevřel dveře.

„Paní,“ odpověděl zvenčí strážce, „poslechnu tě, ale nejdřív to musí vědět král.“

Doňa Sancha řekla netrpělivě:

„Otevři, je už pozdě! Zdržela jsem se příliš dlouho a ještě mě čeká dlouhá cesta. Kdybys dal v této době probudit krále, špatně bys dopadl!“

Když to řekla, ustoupila zpátky do vězeňské kobky a zanechala u dveří jen svého muže. Strážce nahlédl do vězení, uviděl v polotmě postavu v poutnickém rouše a se závojem přes tvář; myslil, že je to doňa Sancha, a otevřel dveře dokořán. Don Fernán neřekl ani slovo, aby se neprozradil, opustil vězení a rychle se vydal na místo, kde ho čekali oba kastilští jezdci s osedlaným koněm. Všichni tři pak tajně vyjeli z města a tryskem ujížděli až k lesu, kde v úkrytu čekali ostatní Kastilci. Objal se s nimi, všichni ho uvítali s velikou radostí.

Když se král don Sancho dozvěděl, že vězeň unikl, bědoval a křičel, jako by právě ztratil celé království. Dal přivést doňu Sanchu a zeptal se jí, jak se mohla odvážit tak neslýchané věci, a doňa Sancha mu odpověděla:

„Pane, dostala jsem svého muže z vězení, protože se mu stala křivda a protože to nikdo jiný než já nemohl udělat. Spoléhala jsem také na to, že jsi dobrý král a že mi neublížíš, protože jsem z královské krve, žena urozeného muže a příbuzná tvoje i tvých synů; jistě mi proto neuděláš nic zlého.“

„Jsi statečná,“ připustil král, „a mluvíš dobře.“ Uklidnil se, chvíli uvažoval a potom řekl: „Můžeš proto odjet za donem Fernánem. Nařídím svým věrným, aby tě doprovodili a postarali se o tvou bezpečnost.“

Pak doňu Sanchu propustil a jeho vazalové ji doprovodili až na místo, kde čekal Fernán se svou družinou. Když ji don Fernán uviděl, zaradoval se a všichni společně pak zamířili zpátky do Kastilie.

Sotva se vrátili do Burgosu, vyslal don Fernán ke králi donu Sanchovi posla se zdvořilou prosbou, aby zaplatil dluh za koně a jestřába, které si Sancho Ordóněz před časem koupil; když nezaplatí, vybere si don Fernán dluh sám a podle vlastní úvahy.

Don Sancho neodpověděl; i vydali se Kastilci na území Leónu a odvedli si veliká stáda ovcí a krav.

Když se to stalo několikrát, zavolal si don Sancho svého správce a přikázal mu, aby spočítal dluh a odevzdal peníze donu Fernánovi. Správce začal hned počítat a brzy zjistil, že za celou tu dlouhou dobu narostl dluh tak vysoko, že by se tolik peněz nenašlo v celém Španělsku. Oznámil to králi a don Sancho upadl do velikého zoufalství; rady si nevěděl a bál se, že ztratí svou královskou čest, pokud neztratí i celé království.

Vzkázal tedy donu Fernánovi, že by se s ním v té věci rád dohodl; a navrhl mu, aby se setkali na hranicích Leónu a Kastilie.

Don Fernán souhlasil, a tak se oba setkali znovu; při té schůzce se dohodli nejlepší muži z Kastilie i Leónu, že od té chvíle je Kastilie nezávislá a volná a nemá žádnou povinnost k leónskému králi. A také se dohodli, že Kastilie už nebude nikdy žádat dluh za koně a jestřába, které koupil don Sancho za tisíc marků ve stříbře, neboť tou dohodou je dluh zaplacen; a o tom všem sepsali dlouhou smlouvu.

Potom se rozloučili a všichni se vrátili do svých domovů: Fernán González do Kastilie a Sancho Ordóněz do Leónu. Don Fernán byl rád, že už nikomu nebude muset líbat ruku na znamení vazalství, a všichni ostatní Kastilci se vraceli tak vesele, že už veselejší ani být nemohli; zdálo se jim, že vycházejí z veliké tmy do velikého světla.

A tak se stala Kastilie nezávislá na leónském království.

Jsme na samém konci 14. století.

Prudce se rozvíjí nová střední třída měšťanů, rozrůstá se řemeslná výroba, množí se obchodní styky. Nová vrstva rychle bohatne a chce se ve všem vyrovnat šlechtě. Vliv šlechty slábne, toho samozřejmě využívá král a upevňuje svou moc.

Šlechta i měšťané obrátili zájem k novým druhům literatury; hrdinské písně zpívají už jen žebraví slepci a zpěváci ze všech nejchudší. Píseň o hrdinských činech přestala být záležitostí celé společnosti, ale žije dál a je stále milována v lidových vrstvách. Noví dvorští zpěváci se žakéřům hrdinských písní posmívají, opovrhují jimi a prohlašují o nich, že skládají „pouze pro jircháře, mlynáře a krejčí“. Jeden z mnoha dokladů tohoto povýšeneckého postoje praví:

„Bláznovi, který je žakéřem a protlouká se vyprávěním hloupostí, je chléb zapovězen. Žije špinavě vymýšlením nesmyslů, je jako vepř: ať proto jí bukvice anebo žaludy, na chleba nemá právo.“

Hrdinské písně žijí už jen mezi lidem. V největší oblibě jsou stále příběhy o Cidovi. Protože však Campeador hned v první a největší hrdinské písni zemřel, vracejí se autoři dalších cidovských písní stále hlouběji do jeho života, až nakonec vypravují o jeho mládí a chlapectví.

Jedna z posledních hrdinských písní se jmenuje Zpěv o Rodrigovi aneb Rodrigovo mládí. Byla složena buď v druhé polovině 14. století, nebo na začátku století patnáctého.

Národní španělský hrdina je tady už docela jinou postavou, než byl ušlechtilý a skromný Cid ze slavné písně: jako se proměnila celá společnost, proměnil se i Cid sám.

Zatímco starý zpěv vycházel z historické skutečnosti a byl ve své většině realisticky věrný a přesný, děj této písně je vymyšlen od začátku až do konce – s výjimkou úvodu, v němž zpěvák staví na odiv své historické znalosti, mimochodem ne vždy docela přesné.

A přece i Rodrigovo mládí zachycuje hlavní rysy společnosti své doby. Zpěv má velmi odbojné sociální ladění: Cid ve staré písni byl za všech okolností věrný králi, byl to nositel základních lidových ctností, starostlivý otec rodiny. Teď je to horkokrevný vznětlivý mládenec, ke králi se chová leckdy dost ostře a stejně neuctivě vystupuje i před římským papežem. A tak ani píseň o Rodrigově mládí není dílem jen a jen bujné fantazie, ale obrazem stále narůstajících sociálních sporů ve španělské společnosti. Ostatně Zpěv o Rodrigovi jistě nebyl určen tehdejšímu rytířstvu, spíše se zdá, že do něj pronikly četné prvky městské.

Zpěv o Rodrigovi byl ve své době neobyčejně oblíben a stal se pramenem mnoha zpracování cidovské tematiky v dalších obdobích: nesmíme totiž zapomenout, že tyto pozdější doby už starou Píseň o Cidovi neznaly – vždyť byla objevena a uveřejněna až v 18. století a plně ji zhodnotilo a ocenilo až století dvacáté.

Zpěv o Rodrigově mládí

Když zemřel první leónský král Pelayo, zůstala země bez pána. Král neměl mužské potomky, zanechal po sobě jen dceru. Ta se po čase vdala a měla syna; jmenoval se don Alfonso, a když dospěl, stal se králem Leónu.

Tou dobou byli Kastilci povinni účastnit se sněmů v Leónu. Proto si zvolili dva vysoké soudce: když byl jeden na sněmu, druhý vládl v Kastilii.

Jak se jmenovali ti dva soudci?

Jeden byl Nuňo Rasura, druhý byl Laín Calvo.

Oba patřili mezi nejchytřejší, avšak nikoliv mezi nejbohatší kastilské urozence. Byli prudcí a vznětliví, zejména Laín Calvo nesnášel dlouhé soudní řízení a často sáhl raději po zbrani, aby urychlil spravedlnost.

První z této dvojice, Nuňo Rasura, měl syna, jenž se jmenoval Gonzálo Nuněz.

Gonzálo Nuněz byl otcem tří synů: dva starší se neproslavili ničím a jejich jména zapadla, avšak třetí z nich proslul statečností a odvahou.

Jmenoval se Fernán González, bojoval s Navarrou i s Leónem, avšak hlavně s Maury, nad nimiž několikrát statečně zvítězil. Také je známo, že ho lstí zajal navarrský král a vsadil ho do vězení, odkud zajatce teprve po čase vysvobodila sestra navarrského panovníka. A rovněž je psáno: když Fernán González prodal leónskému králi svého rychlonohého koně a nejkrásnějšího jestřába, nemohl král zaplatit příliš vysokou cenu a dal Kastilii za koně a jestřába svobodu.

Fernán González měl syna jménem García; a jestliže byl otec dobrý bojovník, byl syn ještě lepší.

Po donu Garcíovi vládl v Kastilii jeho syn don Sancho.

Don Sancho se oženil s dcerou leónského krále a ta mu dala syna, který dostal jméno po otci a stal se prvním králem Kastilie. Byl to dobrý král, vládl dobře a spravedlivě a proslavil se mnoha statečnými činy. Avšak přešly roky, i dobrý král don Sancho zemřel. Zanechal po sobě tři syny:

nejstarší z nich, don Alfonso, vládl Leónu;

prostřední, don García, vládl v Navaře;

nejmladší, don Fernando, se stal pánem Kastilie.

Don Fernando si podmanil Navarru i León a stal se vládcem veliké země. Tehdy svolal do Zamory sněm svých věrných; přijeli vazalové z Leónu i Galicie, z Asturie i z Navarry, naposled dorazili věrní z Estremadury a Kastilie. Když se všichni shromáždili, král povstal a řekl:

„Poslouchejte mě dobře, Kastilci! S vaší pomocí jsem získal mnohé z toho, co mám. Žádám vás proto, abyste mi poradili bez úskoku a poctivě. Jsem králem Kastilie a Leónu, proto mi povězte, jaké znamení si mám zvolit do znaku?“

A Kastilci řekli:

„Přikaž, aby byl ve tvém znamení zlatý hrad, jenž znamená Kastilii, a řvoucí indický lev, který by znamenal León.“

Král se potěšil, rád přijal dobrou radu a také všichni ostatní souhlasili.

Tenkrát nastalo v Kastilii dlouhé období pokoje a míru.

To byl tedy slavný rod, který vzešel z kastilského soudce Nuňa Rasury.

A co druhý z dvojice největších kastilských soudců, Laín Calvo?

Laín Calvo měl čtyři syny:

Ruy Laínez byl z nich nejstarší,

po něm následoval Laín Laínez

a Fernán Laínez,

čtvrtý byl Diego Laínez, který prodával v Bivaru sukno.

Každý z nich měl zase syna:

Ruy Laínez měl Diega Ordóněze,

syn Laína Laíneze se jmenoval Lope,

Fernán měl Álvara Fáněze.

Diegův syn se jmenoval Rodrigo či Ruy Díaz; později mu říkali pro jeho statečnost Campeador anebo Cid.

Rodrigo se od chlapeckých let vyznamenával nejlepšími ctnostmi. Byl spravedlivý a nebojácný, nesnášel ani nejmenší křivdu a velmi miloval svého otce, Diega Laíneze.

Se smutkem pozoroval, jak otec stárne, jak mu ubývá sil. Snažil se mu pomáhat, kdekoli jen mohl, a často mu říkal:

„Otče, kdyby bylo třeba vzít meč k ochraně našeho jména, zůstaň doma a nevyjížděj proti nepříteli. Zastanu tě ve všem, rád bych tě zastal i v boji, kdyby to bylo nutné.“

Otec vždycky jen přikývl, neřekl však nic. Myslil si, že chlapec má ještě příliš slabou ruku, aby pozdvihl meč, a přál si, aby syn vyrůstal v pokoji a klidu.

Když bylo Rodrigovi třináct let, dostal se otec do sporu s pyšným hrabětem donem Gómezem z nedalekého Gormazu. Pastevci dona Gómeze vnikli na pozemky Rodrigova otce a odehnali mu veliké stádo ovcí. Don Diego nemeškal, svolal bratry, osedlali koně a za úsvitu se sto jezdci napadli Gormaz. Spálili podhradí a kůlny, zajali několik mužů se vším, co měli zrovna v rukou, odehnali stáda, toulající se krajinou, odvedli i pradleny, které praly u potoka prádlo.

Hrabě don Gómez shromáždil sto jezdců a vydal se za Rodrigovým otcem a jeho lidmi. Když už jim byli v patách, zvolal hrabě:

„Done Diego, vrať nám všechno, co jsi vzal, a budeme vyrovnáni; jinak tě potrestám, protože sis dovolil urazit hraběte z Gormazu! Je mi jedno, že pocházíš z rodu soudcova, jsi nuzák a nesmíš si dovolit mě hanobit!“

Don Diego odpověděl:

„Vrátíme všechno kromě stáda; nejsme zloději a chtěli jsme ti jen ukázat, že se budeme bránit, kdykoli nás napadneš. Chceme žít v pokoji, ale jestliže tvoji lidé ještě jednou vniknou na naše pozemky, spálíme celý Gormaz.“

Potom dal propustit zajatce i pradleny a vrátili hraběti všechno, co si vzali; jen stádo ovcí si ponechali náhradou za ovce, které jim odehnali pastevci hraběte dona Gómeze. A po celou tu dobu hrabě ze sedla svého koně potupnými slovy urážel dona Diega a hanobil jeho rodinu.

Don Diego se trápil těmi urážkami, chodil jako tělo bez duše, nemluvil a nejedl. Tak uplynulo devět dní. Když Rodrigo viděl, jak se jeho otec souží, shromáždil tajně sto mužů, vzali do rukou sekery a meče a vyrazili ke Gormazu.

Došlo k bitce a obě strany si zasadily mnoho ran. Uprostřed boje spatřil Rodrigo hraběte a zvolal na své muže:

„Přestaňte bojovat! Ať se všechno rozhodne mezi námi dvěma!“

Pobídl koně, předjel před hraběte a řekl mu:

„Done Gómezi, není statečné okrádat starého a poctivého člověka, a ještě ho urážet, když se brání. Nevíš snad, že čest jeho rodu nestrpí urážku? Přišel jsem, abys odvolal potupu, jinak tě vyzývám k boji. Buď odvoláš, co jsi řekl a učinil, nebo budeš muset bojovat.“

„Vrať se domů,“ zvolal hrabě don Gómez, „nebo tě dám zmrskat! Muž nebojuje s takovými dětmi, jako jsi ty!“

Rodrigo se předklonil v sedle. Výzva už byla vyslovena, hraběti nezbylo než ji přijmout. Pobodl koně ostruhami a zaslepen vztekem se rozjel proti Rodrigovi.

Zasadili si navzájem několik prudkých ran, tou poslední srazil Rodrigo dona Gómeze ze sedla; hrabě padl do trávy a Rodrigo se vrátil se svými jezdci domů jako vítěz. Odvedl do Bivaru i dva syny dona Gómeze jako rukojmí; chtěl je propustit, až horké hlavy vychladnou.

Hrabě však měl nejenom syny, ale i tři dcery: Elvíru, Aldonzu a nejmladší Jiménu. Doňa Jiména ve dne v noci oplakávala otcovu smrt a ustavičně přemýšlela, jak zastavit nepřátelství mezi Bivarem a Gormazem. Po několika dnech se vydala s oběma sestrami do Bivaru; když je uviděl don Diego, vyšel jim vstříc a pozdravil je.

„Jsme dcery hraběte dona Gómeze z Gormazu,“ řekla Jiména, „vy jste ho připravili o život a odvedli jste oba naše bratry. Jsme ženy a prosíme tě, abys je propustil, neboť si bez nich nevíme rady.“

„O tom nemohu rozhodnout,“ odpověděl don Diego, „protože já jsem je nezajal. Zeptejte se mého syna Rodriga, zda vám je vydá.“

Rodrigo ho uslyšel, přistoupil blíž a řekl:

„Jsem tvůj syn a ty jsi můj otec, jestliže někdo urazil tebe, urazil i mne. Avšak dcery nemohou za to, co učinil jejich otec; vydejme jim proto jejich bratry, samy si bez nich sotva poradí.“

„Synu,“ řekl don Diego. „s tím souhlasím.“

Propustili bratry a ti se vrátili společně se svými sestrami domů do Gormazu. Sotva však byli zase volní, začali se hned radit, jak by se pomstili Rodrigovi a jeho otci. Dlouho se radili, až po čtrnácti dnech rozhodli, že v noci přepadnou Bivar a vypálí ho do základů.

Doňa Jiména vyslechla jejich rozhovor a řekla:

„Bratři, z lásky ke mně to nedělejte, neboť jinak spor nikdy neskončí a bude stále horší a horší. Pojedu do Zamory ke králi donu Fernandovi, přednesu mu svou stížnost a všechno mu povím. Ať rozsoudí při a učiní zadost vašemu právu.“

Bratři souhlasili a doňa Jiména se vydala se třemi služebnými do Zamory. Předstoupila před krále, byla celá oděna v černém, z očí jí tekly slzy proudem. Klesla na kolena a pravila:

„Můj pane a králi, jsem dcera hraběte dona Gómeze z Gormazu a prosím tě o slitování a spravedlnost. Syn Diega Laíneze nám ublížil: odvedl do zajetí mé bratry a otce srazil ze sedla tak prudce, že ho připravil o život. Vznáším k tobě stížnost, náš králi a pane, a prosím tě, abys vykonal spravedlnost. Vždyť král, který nevykonává spravedlnost, ať raději nesedá na koně a nepřipíná si zlaté ostruhy, ať ani chleba nejí, protože toho není hoden!“

Král ji vyslechl, lekl se té žaloby. Dlouho přemýšlel a pak řekl:

„Jsem král a vládnu celému království ve špatných časech. Když Rodriga potrestám, budou mnozí urozenci tvrdit, že jsem ho potrestal neprávem, protože se jen hájil. Budou mi to rozhodnutí zazlívat a možná i proti mně povstanou. Když ho nepotrestám, budou jiní prohlašovat, že jsem se dopustil křivdy. A v obou případech bude spor pokračovat dál a dál. Potřebuji klid v zemi, hranice Maurů jsou nedaleko. Je to těžké rozhodování, ale jsem král a musím hledat spravedlnost. Jakou radu bys mi dala ty sama?“

Doňa Jiména dlouho přemýšlela, než odpověděla. Vážila králova slova a dlouhou dobu hledala nejlepší řešení. Potom zdvihla hlavu a řekla:

„Odpusť, pane. Když je tomu tak, jak říkáš, dej mi Rodriga za manžela. Pak celý spor sejde ze světa a Rodrigo bude mít příležitost učinit mnoho dobrého tam, kde způsobil mnoho škody.“

„Pane,“ zvolali královští rádci, když uslyšeli slova doni Jimény, „poděkuj nebesům za takový návrh! Víš, jak moudré je to řešení? Vždyť je to učiněný dar! Pošli pro Rodriga, ať přijede s otcem na královský dvůr!“

Král si oddechl a ihned vyslal do Bivaru rychlého jezdce s listem, aby otec i syn přijeli co nejdříve na královský dvůr do Zamory.

Posel dorazil do Bivaru, vyhledal dona Diega a řekl mu:

„Pane, nesu ti dobrou zprávu. Náš král ti posílá list a žádá tebe i tvého syna, abyste přijeli co nejdříve do Zamory. Jednou provždy chce ukončit spor mezi Bivarem a Gormazem; a také chce oženit tvého syna.“

Don Diego vyslechl zprávu, přečetl si list a zbledl. Napadlo ho, že král chce Rodriga potrestat, a bál se o synův život.

„Synku,“ řekl Rodrigovi, „to poselství mě znepokojilo. Znám dobře zvyky králů; i když někdo slouží svému králi oddaně a věrně, může s ním král naložit jako s nejhorším nepřítelem. Radím ti, odjeď do Fara k našemu strýci Ruyovi Laínezovi, vydám se za králem sám; jestliže mě zabije, ty a tvoji strýcové mě pomstíte.“

„To mi nepřipadá rozumné,“ řekl Rodrigo. „Jestliže chceš podstoupit nebezpečí, chci to udělat také, neboť jsem tvůj syn. Vyslechni proto mou radu: svolejme tři sta jezdců a pojeďme s nimi ke králi oba. Jezdci zůstanou před branami Zamory a počkají, co se stane; když bude třeba, přispěchají nám na pomoc.“

Don Diego chvíli uvažoval o synově radě, potom přikývl.

Vydali se na cestu v čele tří set jezdců. Na břehu Duera poblíž Zamory se zastavili a Rodrigo řekl:

„Poslouchejte dobře, přátelé, co vám teď povím. Vezměte si zbraně a připravte se k boji. Uvidíte-li, že mě král vylákal do pasti, napravíte křivdu hned na místě. Bude to pro krále špatný den! Nikdo vám nebude smět povědět, že jste zrádci, protože my nejsme královi vazalové ani jsme se jimi nenarodili. Jestliže se něco stane, pak je zrádcem král a zaslouží si trest. Slibuji vám, že ho porazíme v poctivém a dobrém boji, jestliže nás oklamal!“

Otec a syn pak vyjeli do bran města a zamířili ke královskému sídlu. Lidé v městě se zastavovali a říkali nahlas:

„Pohleďte, tady jede člověk, který připravil o život hraběte dona Gómeze z Gormazu!“

Avšak když Rodrigo zastavil koně a pohlédl na ně, všichni zmlkli a rychle hledali úkryt.

Oba dojeli k paláci, předstoupili před krále a don Diego mu políbil ruku.

Když to uviděl Rodrigo, sevřel jílec meče a zvolal:

„Pane, jestliže ti můj otec políbil ruku, já to neudělám! Nejsem tvůj vazal a nepokleknu před tebou!“

Král se obrátil k rádcům a řekl rychle:

„Přiveďte tu mladou ženu, ať mu zchladíme horkou hlavu, dokud je čas!“

Dřív než mohl Rodrigo odpovědět, vkročila do síně doňa Jiména a přistoupila ke králi. Král vložil její ruku do ruky překvapeného Rodriga a řekl honem:

„Od této chvíle jste muž a žena.“

Doňa Jiména sklopila oči. Rodrigo se chvíli díval užasle na dona Fernanda, pak na doňu Jiménu a nevěřil svému zraku ani sluchu. Potom se vzpamatoval a zvolal:

„Pane, oženil jsi mě, ale já přísahám a slibuji: nepolíbím ti ruku jako svému pánu a králi a nebudu s doňou Jiménou pod jednou střechou dřív, než vykonám pět hrdinských činů. Teprve až vybojuji pět velkých bitev, políbím ti ruku jako tvůj vazal a budu žít se svou ženou doňou Jiménou!“

„Můj syn chce říci,“ dodal spěšně don Diego, „že tak krásnou ženu si musí nejdřív zasloužit, právě tak jako si musí vysloužit i čest být vazalem kastilského krále.“

Don Fernando užasl, dlouho hledal odpověď, ale rádcové mu řekli:

„Pane, ať dokáže, že to myslí upřímně; Mauři znovu míří k hranicím Kastilie, tady má dobrou příležitost! Pak uvidíme, zda myslil svá slova doopravdy, nebo jen mluvil do větru!“

Král souhlasil a don Rodrigo se vrátil s otcem zpátky do Bivaru.

Zatím vtrhli Mauři do Kastilie a všude působili veliké škody; don Rodrigo už dál neztrácel čas, shromáždil znovu tři sta jezdců a vyjel do boje. Srazil se s Maury u města Lermy a svedl s nimi velikou bitvu, jež trvala celý den a celou noc; uprostřed druhého dne Maury porazil a pronásledoval je přes hory a údolí, přes několik řek. Zmocnil se bohaté kořisti a přivedl mnoho zajatců, mezi nimi i maurského panovníka, který velel celému vojsku. Když uslyšel král don Fernando o vítězství Kastilců, vyjel se svými věrnými Rodrigovi vstříc, aby ho pozdravil.

Setkali se a don Rodrigo pravil:

„Pane, ještě nejsem tvůj vazal, protože jsem ti slíbil pět dobrých bitev. Zatím jsem podstoupil jen jednu, čtyři mi ještě zbývají.“

„Zbývající čtyři ti odpouštím,“ řekl král, „protože z této jediné bitvy jsi přinesl takovou kořist a získal jsi takový prospěch Kastilii, jako bys vybojoval pět bitev.“

„Dal jsem slib a dodržím ho,“ řekl Rodrigo, „protože jen člověk beze cti nesplní, co slíbil. Kromě toho jsem ti neposlal pětinu kořisti, jak je zvykem, ale rozdělil jsem celou kořist mezi ty, kteří v té dobré bitvě bojovali.“

Král chvíli mlčel a potom pravil:

„Dej mi aspoň toho pyšného Maura, pak budeme vyrovnáni.“

„Nemohu ti ho dát,“ odpověděl Rodrigo, „protože je to můj zajatec, a já tedy ručím za to, že ho nikdo nezneuctí.“

Král už neřekl nic a oba se rozloučili.

Rodrigo dal přivést zajatého Maura a řekl mu:

„Poslouchej dobře, maurský králi, co ti teď povím. Já jsem tě zajal, a já tedy rozhodnu o tvém osudu. Vrať se zdráv a v bezpečí do svého království, nemám strach z žádného krále, ať je Kastilec nebo Maur. Musíš však otevřít brány svých měst dokořán a slíbit mi, že už nebudeš s námi bojovat.“

Když to uslyšel maurský král, políbil Rodrigovi ruku a řekl:

„Ode dneška jsi můj pán a já jsem tvůj vazal, budu ti dávat každým rokem pětinovou daň.“

Poražený král se pak vrátil do svého města a také Rodrigo se vrátil domů do Bivaru.

Uplynulo několik týdnů a Rodrigo se znovu objevil na královském dvoře v Zamoře. Uviděl, že je král hluboce sklíčen, a zeptal se ho, co se mu stalo.

„Navarra se chystá do boje s Aragonem,“ odpověděl král. „Vyslal jsem do Navarry svého posla, snažil jsem se zabránit dalším sporům, avšak na své listy jsem nedostal odpověď.“

Rodrigo se usmál a řekl:

„Pane, král Kastilie a Leónu přece nesmí vešet hlavu!“

„Nuže,“ řekl král, „jestliže mi lidé z Navarry neodpověděli, odpověz jim ty, done Rodrigo. Jsi přece synem Diega Laíneze a vnukem Laína Calva, zachovej se podle toho a ukaž, co ses naučil od svých předků.“

Rodrigo se bez prodlení vydal do Aragonu i do Navarry a snažil se o smírné vyřešení sporu; když ho však navarrský kníže odmítl, vytáhl proti němu ve zbrani a porazil ho. Tak dobyl Rodrigo z Bivaru druhého vítězství.

Stalo se za krátký čas, že propuštěný maurský král, Rodrigův vazal, poslal do Bivaru list se zprávou, že pět maurských panovníků spojilo svá vojska a chystá se vtrhnout do Kastilie. Rodrigo se vydal za svým králem do Zamory a řekl mu:

„Pane, nejsem ještě tvůj vazal, avšak musím tě upozornit: jestliže nevytáhneš bez odkladů bo boje, přijdeš o království, neboť pět maurských panovníků vtrhne v krátkém čase do Kastilie.“

Král ihned přikázal, aby se shromáždili všichni jeho věrní a Rodrigo se vrátil rychle do Bivaru. Vzkázal svým strýcům, aby mu bez meškání přispěchali na pomoc; tak přijel Ruy Laínez s velikým zástupem jezdců, přijel i Laín Laínez a jejich bratr Fernán, také Rodrigův otec Diego Laínez shromáždil všechny své bojovníky. Připojili se k vojsku svého krále a společně vytáhli proti Maurům. Srazili se s nimi nedaleko Duera; tři dny trvala bitva a na obou stranách v ní padlo mnoho lidí. Zahynuli také všichni čtyři synové Laína Calva, padl i Rodrigův otec. Když Rodrigo uviděl, jaké neštěstí potkalo jeho nejbližší, bolest znásobila jeho sílu, vrhl se do útoku a svou statečností strhl všechny své jezdce. Třetího dne navečer se Mauři obrátili na útěk; to bylo třetí Rodrigovo vítězství, největší a nejtěžší ze všech.

Avšak Rodrigo byl hluboce sklíčen a dlouho přemýšlel o cti a statečnosti bojovníka.

Ještě se ani nevzpamatoval ze ztráty svého otce a už musel znovu vytáhnout do boje; vzpurná hrabata z Campó se zmocnila násilím několika královských měst a don Fernando požádal Rodriga opět o pomoc. Rodrigo vytáhl proti odbojným hrabatům, porazil je a rozprášil jejich vojska; to bylo jeho čtvrté veliké vítězství.

Když se však vrátil z vítězného tažení, nalezl krále opět zachmuřeného a s hlubokými vráskami na čele, místo radosti z vítězství viděl v jeho tváři jen smutek.

Zatímco Rodrigo bojoval s odbojnými hrabaty, dostal don Fernando listy od francouzského krále, německého císaře a papeže z Říma, aby jim platil každým rokem povinnou daň: zlato i stříbro, patnáct nejkrásnějších dívek, deset nejlepších koní a loveckých jestřábů z celého království. Nezaplatí-li daň, vyhlásí král Francie, německý císař a římský papež křížovou výpravu.

„V jak těžkých časech musím vládnout své zemi,“ bědoval král, „za jakou vinu jsem tak trestán? Co svět světem stojí, nikdy neplatili králové Španělska daň; a ke všemu ještě tak potupnou! Raději chci být mrtev, než abych musil žít v takové hanbě! Svolal jsem všechny své věrné, aby mi poradili co udělat.“

„Poradím ti sám a hned,“ řekl Rodrigo. „Vzkaž ihned všem vazalům od Aspy až k Santiagu, ať přijedou se svými jezdci. Slibuji ti, že s nimi vtáhnu do Paříže a nepřestanu, dokud král Francie, německý císař a římský papež neodvolají tu potupnou žádost! Proti komu chtějí vyhlásit křížovou výpravu? Proti tobě, králi, či chtějí přijít pod záminkou, že budou bojovat s Maury? Pěkně děkujeme za takovou pomoc! Jen ať zůstanou, kde jsou, s Maury si poradíme sami, to je naše věc!“

Dobrý král Fernando uposlechl Rodrigovy rady a rozeslal na všechny strany rychlé posly: do celé Kastilie i do Leónu, do Asturie a Galicie, do Portugalska i do Aragónu, do Leónu i do Navarry.

Sjeli se nejlepší urozenci a bojovníci z jihu i ze severu, z východu i západu, přišly zástupy pěších z údolí i z hornatých krajin, z vnitrozemských plání i ze břehů slaného moře. Společně pak všichni vyrazili k severní hranici; po králově boku se vydal na cestu i ten, který byl nejlepší ze všech – don Rodrigo z Bivaru.

Zatím se i na druhé straně hor, ve Francii, shromáždilo veliké vojsko: přitáhli jezdci i pěší z Lombardie a bylo jich tolik, jako když přitékají vody veliké řeky; přišli rytíři z Německa i se svým císařem, jezdci z Kalábrie i pěší ze Sicílie, z celé země, jíž vládl Řím; i z daleké Persie přišli a ze Savojska a z mnoha dalších krajů. Tisíc a devět set nejlepších jezdců v čele s hrabětem savojským vyrazilo jako předvoj k jihu, vstříc donu Fernandovi.

Zpráva o nevídaném množství nepřátel se brzy dostala až k dobrému králi donu Fernandovi. Mnozí z jeho věrných začali váhat a radili svému pánu k ústupu; báli se, že je Francouzi rozpráší jako stádo splašených koní.

Don Fernando vyslechl jejich radu a řekl:

„Hodně dlouho jsem neopustil hranice své země. Avšak když jsem se nyní k tomu odhodlal, neudělám nic, co by znamenalo potupu mého jména. Ať poznají nepřátelé v boji, od jakého krále žádali tak hanebnou daň! Mužové, kdo mě učinil pánem Španělska? Vy jste to byli, vy jste mě učinili svým králem, proto se nyní podřídíte mému rozhodnutí.“

Z řad králových věrných vystoupil don Rodrigo a řekl:

„Pane, rád bych zahájil boj. Žádám tě proto, abys mě poslal kupředu, neboť ti chci jako tvůj předvoj uvolnit cestu až k Paříži.“

Král svolil a don Rodrigo shromáždil tři sta jezdců, abv s nimi vyrazil k hraničním průsmykům.

Do té doby neměl vlastní znak na praporci; utrhl si proto kus pláště, přivázal ho ke hrotu kopí a připevnil k němu patnáct větévek – tak si udělal svůj znak, své vlastní znamení. Styděl se však dát ho do ruky některému z urozených jezdců; rozhlédl se a uviděl svého synovce. Jmenoval se Pero Vermudez, avšak říkali mu Pero Mudo, což znamená Němý či Nemluva. Přistoupil k němu a pravil:

„Ty jsi můj příbuzný; vezmi si praporec s mým znakem.“

Pero Mudo odpověděl s žalostí v hlase:

„Pane, já vím, že jsem tvůj synovec, avšak ty to nevíš! Neboť od chvíle, kdy jsme vyrazili na cestu, jsi mě ani jednou nepozval k jídlu. Mám hlad a je mi zima, o přikrývku se dělím se svým koněm a z nohou mi teče krev.“

„Tak to má být,“ řekl don Rodrigo. „Nebo snad chceš, aby ti ostatní záviděli či aby mě vinili, že ti dávám výhody? Ano, jsi můj synovec; právě proto jsem tě nikdy nepozval k obědu ani k večeři!“

Pero Mudo uchopil kopí s praporcem, sklonil se před donem Rodrigem a řekl:

„Pane, ponesu tvé znamení čestně a poctivě, kamkoli jen přikážeš. Slibuji ti, že se tohoto praporce nikdy nezmocní nepřítel.“

A don Rodrigo řekl:

„Právě to od tebe žádám. Teď vidím, že jsi opravdu můj synovec.“

V čele tří set jezdců vyrazil don Rodrigo k hraničním průsmykům, nad hlavami jim vlál praporec s Rodrigovým znakem. V soutěsce u Aspy je spatřil savojský hrabě. Polekal se a řekl svým jezdcům:

„Jeďte tomu Kastilci rychle vstříc a zeptejte se ho, co je zač. Jestliže je to hrabě nebo jiný bohatý člověk, ať mi přijde políbit ruku na důkaz svého vazalství“

Poslové přijeli k donu Rodrigovi a vyřídili mu vzkaz.

„Vraťte se k hraběti a povězte mu,“ řekl don Rodrigo, „že nejsem urozenec ani boháč, ale že jsem věrný sluha. Nejsem rytíř, ale vnuk soudcův. Můj otec prodával po celý život sukno a já to udělám právě tak; ale ten, kdo si koupí sukno ode mne, zaplatí hodně draho!“

Poslové se vrátili, hrabě vyslechl vzkaz a zvolal zuřivě:

„Tak ten Kastilec nám chce vyhrožovat? Zahubte všechny, kteří ho doprovázejí, ale jeho musíte dostat živého! Spoutejte mu pevně ruce a přiveďte mi ho, ať ho potrestám. Věru se mu bude zdát, že uprostřed pravého poledne nastala noc, takový bude trest!“

Pak zvolal heslo: „Savojsko!“ A jezdci dona Rodriga zvolali: „Kastilie!“

Zástup jezdců savojského hraběte se vrhl do útoku. Byla to prudká srážka, mnoho dřevců se zlomilo hned při prvním nárazu, mnoho jezdců padlo a už nevstalo, mnoho koní pobíhalo za malou chvíli s prázdnými sedly po bojišti. Uprostřed nejhustšího houfu nepřátel spatřil don Rodrigo hraběte, proklestil si k němu cestu a srazil ho do trávy. Nechtěl ho však zabít; zastavil se nad ním a řekl mu ze sedla svého koně:

„Jsi mým zajatcem, urozený pane ze Savojska. Takhle tedy prodával můj otec sukno až do posledního dne svého života; a já prodávám ještě mnohem dráž.“

„Milost,“ zvolal hrabě, „milost, urozený Španěli! Říkám urozený, neboť muž, který takto bojuje, nemůže pocházet z nuzáckého rodu; jistě jsi bratrem nebo synovcem krále dona Fernanda. Pověz mi své jméno!“

„To mohu učinit,“ řekl don Rodrigo. „Moji jezdci mi říkají Rodrigo. Jsem synem Diega Laíneze a vnukem Laína Calva.“

„Běda! Slyšel jsem o tobě vyprávět, že tě nemůže usmrtit ani zajmout žádný člověk, že tě nikdy neporazil Maur ani křesťan. Pověz mi, co mám udělat, abys mě propustil se ctí? Dám ti za ženu svou dceru; miluji ji nade všechno a zdědí všechen můj majetek, protože jinou dceru ani syna nemám.“

„Dobrá,“ řekl Rodrigo, „pošli pro ni, rád bych ji viděl.“

Přivezli ji za malou chvíli. Byla oblečena v drahocenném plášti, vlasy jí volně splývaly na ramena a zářily jako zlato, oči měla tmavší než moruše. Když ji spatřil don Rodrigo, vzal ji za ruku a řekl:

„Hrabě, nevezmu si ji za ženu, neboť mi nepřísluší dcera z tak vysokého rodu; avšak chci ji dát svému pánu, králi donu Fernandovi. Ať se s ní ožení, bude-li chtít. A tebe pak prosím: jsi volný, ale dokud budeš vidět na vlastní oči, dívej se dobře, ať mě už nikdy nepotkáš v boji.“

Zdvihl dceru savojského hraběte na koně, posadil ji před sebe a tryskem se vydal za svým králem.

„Pane,“ řekl mu, „přináším dobrou zprávu. Porazil jsem tisíc a devět set nepřátelských jezdců a zajal jsem savojského hraběte, jejich pána. Vyměnil zajetí za svou dceru, dal mi ji a já vám ji přivážím.“

„Done Rodrigo,“ pravil král, „nepřišel jsem do Francie, abych tu hledal ženu, ale abych bojoval. Kdyby mi šlo o krásné ženy, našel bych jich v Kastilii dost.“

„S tím souhlasím,“ řekl don Rodrigo. „Pospěšme tedy do Francie! Nesmíme už ztrácet čas, ať se co nejdříve utkáme v boji se svými nepřáteli!“

„Done Rodrigo,“ pravil král, „dokázal jsi porazit tisíc a devět set nepřátelských jezdců, ale pověz mi: kolik mužů jsi přivedl zpátky?“

„Měl jsem tři sta jezdců,“ řekl Rodrigo, „ale zůstalo mi jich jen čtyřicet čtyři.“

Když to král uslyšel, vzal Rodriga za ruku a vybral mu z řad Kastilců devět set jezdců; všichni ho pozdravili a zvolali:

„Jsme šťastni, že můžeme slíbit věrnost takovému pánu!“

Zatímco se takto připravovali, don Fernando pohlédl na dceru savojského hraběte. Líbila se mu, usmál se na ni a rozhodl se, že si ji vezme za ženu.

V tu chvíli k němu přistoupil Rodrigo a řekl:

„Pane, ať tvoje vojsko vyrazí co nejdřív. Já s devíti sty jezdců pojedu napřed k Paříži a oznámím francouzskému králi, německému císaři i papeži z Říma, že přijíždíš zaplatit požadovanou daň. A když už tam budu, slibuji, že nesložím ruce v klíně a neztratím zbytečně ani hodinu.“

Vystoupil do sedla a vydal se v čele svých jezdců k Paříži.

Když měli město na dohled, sestoupili z koní a utábořili se na veliké louce. Z hradeb je uviděl savojský hrabě a zvolal hlasitě k francouzskému králi a k císaři německému:

„Tady ho vidíte! Ten Španěl je ďábel, protože jen ďábel může mít takovou moc. Měl pouhých tři sta mužů, já jsem jich měl tisíc a devět set, a přece nám způsobil velikou škodu; porazil nás v boji, mě srazil ze sedla, a ještě si odvedl mou jedinou dceru.“

Když si Kastilci odpočinuli, vystoupil Rodrigo do sedla, v ruce sevřel kopí s praporcem, na krku měl štít.

„Poslouchejte dobře, co udělám! Jestliže touto svou pěstí nezabuším na bránu Paříže, pak moje slovo nemá nejmenší váhu! Rád bych vybojoval bitvu dřív, než přijede náš král a pán.“

Pobídl koně ostruhami a jezdci se tryskem rozjeli za ním, až se země otřásala. Před hradbami se zastavili a don Rodrigo z Bivaru zabušil pěstí na bránu, až to zadunělo.

„Slyšíte mě dobře, Francouzi?“ zvolal Rodrigo. „Slyšíš mě i ty, papeži z Říma? Vždycky jsem slýchal, že francouzský král má dvanáct nejlepších rytířů na světě. Zavolejte je, chci s nimi bojovat!“

Francouzský král odpověděl:

„Ano, mám dvanáct nejlepších rytířů na světě, ale ti bojují jen s knížaty a králi, budou proto bojovat jen s králem donem Fernandem. Počkáme si na něj, ty se obrať a odejdi.“

„Králi,“ řekl Ruy Díaz, dobrý Kastilec, „až dojde k bitvě, najdu si tebe i tvých dvanáct rytířů. Nezapomeň na to.“

Potom se obrátil a odjel od brány města Paříže.

Vojsko dobrého krále dona Fernanda se blížilo; Rodrigo vyjel svému králi vstříc, vzal ho za ruku a řekl:

„Pospěš, pane. Ti, kteří na tobě žádali potupnou daň, už čekají. Je čas, abychom smyli potupu. Ty zůstaň v bezpečí, budu sám bojovat v čele tvých jezdců.“ Odvedl krále do krásného stanu; před stanem stáli Kastilci, po stranách jezdci z Navarry a Aragonu, z Leónu i Asturie, vzadu Portugalci a věrní z Galicie.

Římský papež uviděl z hradeb, co se děje, a řekl:

„Poslouchejte, králi francouzský a císaři německý; zdá se mi, že přijel španělský panovník. Nepřijíždí však pokorně jako prosebník, ale s velikým vojskem. Teď je na nás, abychom ho naučili pokoře a skromnosti! Prosadíme své právo; Kastilec ztratí nejdřív pýchu, potom království.“

„Pane,“ řekli oba panovníci, „vzkaž mu, ať přijde.“

Římský papež poslal bez prodlení za donem Fernandem posla s žádostí, aby přijel do Paříže.

Don Fernando vyslechl papežův vzkaz, oblékl si zbroj do boje a vydal se s donem Rodrigem do Paříže. Když tak jeli vedle sebe, don Rodrigo řekl:

„Pane, budou k tobě mluvit mírně, ale lstivě; ty musíš mluvit zpříma a odhodlaně. Jsou sečtělí a vzdělaní v knihách, dozajista tě budou chtít oklamat nějakým úskokem. Nedej se podvést, vyzvi je raději k boji!“

Projeli branou a vstoupili do paláce. V největší síni je očekával římský papež, francouzský král a německý císař. Don Fernando i Rodrigo byli oblečeni stejně a nikdo nepoznal, kdo je král a kdo jeho věrný.

Papež a oba panovníci povstali a uvítali Kastilce; když se znovu posadili, usedl don Fernando po jejich boku a Rodrigo se mu posadil k nohám.

První promluvil papež z Říma.

„Řekni mi, španělský králi, chceš platit daň bohu, abys mohl být pánem Španělska?“

Dříve než mohl don Fernando odpovědět, vyskočil Rodrigo a zvolal hrdě:

„Za takovou službu ti bůh nebude vděčný, papeži z Říma! Požádali jste nás, abychom vám každý rok platili daň. Dobrý král don Fernando tedy přijel, aby vám ji vyplatil. Vyplatí vám ji, ale zítra ráno na bitevním poli!“

Obrátil se k francouzskému králi a dodal:

„Pane, tebe si najdu uprostřed bitvy; uvidíme, přijde-li ti na pomoc tvých dvanáct nejlepších rytířů nebo nějaký jiný pyšný Francouz!“

Potom pohlédl na německého císaře a pravil:

„Jakým právem chceš určovat, kdo má být králem v naší zemi? Zítra ráno mi to můžeš vysvětlit, buď si jist, že ti k tomu dám příležitost!“

Dobrý král don Fernando povstal a řekl:

„Nepřijeli jsme vám škodit, přijeli jsme obhájit své právo a to učiníme.“

Potom oba opustili palác, nasedli na koně a spokojeně se vrátili do svého tábora. Seskočili ze sedel, vstoupili do králova stanu a don Fernando řekl:

„Jsi synem Diega Laíneze a vnukem Laína Calva; připrav vojsko k bitvě a buď přichystán, než kohout zakokrhá.“

„To rád učiním,“ odpověděl vesele Ruy Díaz. „Před východem slunce budeme všichni v sedlech!“

Když se na východě objevily první paprsky slunce, stálo už vojsko dona Fernanda před branami Paříže. V čele byl don Rodrigo s devíti sty věrných, za ním ve třech sledech netrpělivě čekaly veliké zástupy jezdců i pěších; nejlepším kastilským bojovníkům přikázal don Rodrigo, aby střežili dobrého krále dona Fernanda.

Papež z Říma, francouzský král a německý císař se ohromeně dívali na veliké zástupy pod hradbami a mlčeli. Pak spatřili, že uprostřed houfu kastilských jezdců přijíždí k bráně dobrý král don Fernando.

Když ho uviděl římský papež, zvolal:

„Španělský králi, slyšel jsem před chvílí, že dcera savojského hraběte, tvoje žena, ti z milosti boží daruje syna. Z lásky k tomu dítěti navrhuji: poskytni nám mír alespoň na jeden rok!“

„Papeži z Říma,“ zvolal don Fernando, „poskytnu ti čtyři roky míru!“

„Z lásky k tomu dítěti,“ zvolali vladaři Francie a Německa, „poskytni nám také čtyři roky!“

„Souhlasím,“ odpověděl don Fernando. „Francouzskému králi dávám čtyři další roky; a čtyři další slibuji císaři německému.“

„A co bude s daní?“ zvolal don Rodrigo. „Přijdete si pro ni? Jak vidíte, jsme připraveni platit!“

„Nebudeme o ní už nikdy mluvit,“ odpověděli rychle papež z Říma, francouzský král a německý císař; „ani teď, ani potom, ani kdykoli v budoucnosti!“

Nato se dobrý král don Fernando obrátil a přikázal svým jezdcům i pěším, aby se vydali na cestu zpátky do Kastilie, do Navarry i Aragonu, do Galicie i Portugalska.

Vesele a s radostí se vojsko dobrého krále navrátilo domů. Don Fernando poděkoval všem svým věrným, nejvíc však děkoval Rodrigovi.

Don Rodrigo pobyl ještě několik dnů na královském dvoře a potom zamířil se svými jezdci do Bivaru, kde už ho čekala jeho žena, doňa Jiména. I narodily se mu po nějaké době dvě dcery, doňa Elvíra a doňa Sol.

Čas plynul, don Rodrigo pomohl svému králi ještě mnoha odvážnými činy; když dobrý král don Fernando zemřel, pomáhal stejně oddaně i jeho nástupci, donu Sanchovi. Když ten se rozloučil se světem, stál Rodrigo Díaz z Bivaru věrně i při králi donu Alfonsovi a jeho sláva byla stále větší a větší.

Ale to už mu dávno říkali všichni Cid anebo Campeador, což znamená Bojovník.

V 15. století se španělská společnost mění od základu.

Královská moc se opřela o novou sílu – o města, využívá i velkých lidových povstání proti šlechtě a koncem sedmdesátých let konečně zlomí odbojné feudály. Sňatek královny Isabely Kastilské s králem Fernandem Aragonským spojuje dva největší územní celky na poloostrově a vytváří prakticky základy dnešního španělského státu.

Když je tak posílena královská moc, může král přistoupit k dokončení rekonquisty: roku 1492 padne poslední výspa Maurů na poloostrově – Granada. Osm set let trvající boj končí.

A téhož roku přistupuje monarchie k dalšímu velkému kroku: ve službách královských objevuje Kolumbus Ameriku.

Dlouhý boj proti Maurům vytvořil na poloostrově silný a konečně jednotný stát, vtiskl španělské společnosti výrazné charakteristické rysy.

Také Arabové však podstatně ovlivnili vzdělanost na poloostrově a hospodářský, technický i kulturní vývoj jeho obyvatelstva; arabská kultura byla na vyšším stupni, než byla kultura vítězů.

Arabové se zasloužili o rozvoj zemědělství: zavedli na poloostrově zdokonalené zavlažovací systémy, přinesli nové druhy plodin a rostlin, například fazole, mrkev, lilek, bavlnu, šafrán, cukrovou třtinu. Zavedli vodní mlýny. Výrazně posunuli i vývoj v technice: byli to vynikající horníci, hrnčíři, koželuhové a neméně výborní stavitelé a zedníci. Přinesli na poloostrov vyspělé znalosti v matematice, v astronomii i v lékařství. Po latině měla arabština nejsilnější vliv na vytváření španělského jazyka, v němž je dodnes na čtyři sta arabských slov. Arabové měli na poloostrově několik velkých kulturních středisek: zejména v Córdobě, v Seville a v Granadě, kde působila řada arabských filozofů, spisovatelů a básníků. Prostřednictvím Arabů se začal evropský středověk seznamovat s vědou a literaturou starých Řeků a Římanů. Vynikající stavební památky v maurském stylu patří dodnes k největším skvostům architektury ve Španělsku.

V polovině 15. století přestává znít hlas hrdinských zpěvů na španělském poloostrově. Hrdinská píseň končí, ale nezmizí docela.

Hrdinské zpěvy se začaly rozpadat: lidoví posluchači – a nikdo jiný už hrdinským zpěvům nenaslouchal – neměli čas na celé dlouhé písně. Žádali tedy jen nejoblíbenější místa; rozpadem známých zpěvů na jednotlivé ukončené epizody tak vznikají romance, typický španělský útvar, jehož lidový původ je patrný na první pohled.

Každý verš původního hrdinského zpěvu se přitom rozložil na dva nové osmislabičné verše – to potvrzuje i charakteristické umístění asonance pouze na konec každého sudého verše: i formálně je tedy romance dítkem hrdinského zpěvu.

A romance se stane hned žánrem nesmírně oblíbeným: už v polovině 15. století píše markýz de Santillana o romancích, že „znějí ze všech úst lidu nízkého a služebného“.

Žakéři je zpívali s doprovodem nástroje zvaného rota; v 16. a 17. století vystřídá rotu kytara.

Autoři kronik si v 15. století už dávno nevšímají hrdinských písní, ale pilně si vypisují příběhy z romancí, protože je považují za vylíčení skutečných událostí.

Nejstarší jsou romance historické: vznikly přímo rozpadem hrdinských písní a vypravují o činech Cidových, o posledním vizigótském králi a o příchodu Maurů, o Fernánu Gonzálezovi, o sedmi infantech z Lary, nejčastěji však o Cidovi, jak ho autoři poznali ze zpěvu o Cidově mládí.

Avšak brzy už romance nezpívají jen potulní žakéři, zpívá je všechen lid, romance jdou od úst k ústům. Vedle starých romancí vznikají nové: o událostech z tažení proti Granadě, jiné vypravují o přátelství a ještě jiné o lásce; okruh námětů se šíří, až nakonec zabírá celý lidský život.

Romance rychle pronikají i za hranice Španělska. „Španiolové“, vypuzení nesnášenlivostí monarchie ze Španělska, si odnášejí romance na Balkán a do Turecka, kde znějí jejich romance podnes; na palubách lodí se dostaly romance do Latinské Ameriky a zpívají se od Mexika až po Argentinu, kde vznikly slavné romance gaučů – pastevců stád; s námořníky se romance dostaly až na vzdálené Filipíny.

V 15. a 16. století, ve zlatém věku španělské literatury, snad není na poloostrově básníka, aby nemiloval a nepsal romance; příběhy z romancí se od té doby dostávají znovu a znovu do románů i na jeviště – stačí si vzpomenout na slavného Cida francouzského dramatika Pierra Corneille či na hru Lopeho de Vegy Levoboček Mudarra.

Obrovskou vlnu nového zájmu přináší v 19. století romantismus: vzniká bezpočet nových romancí o Cidovi, o sedmi infantech z Lary, o dceři hraběte Juliána, o Fernánu Gonzálezovi. Romance píše Victor Hugo i Walter Scott, nové a nové romance vznikají z per básníků proslulých jmen i z úst neznámých lidových autorů.

Když roku 1936 vkročil na španělskou půdu fašistický generál Franco a se svými marockými jednotkami rozpoutal občanskou válku proti mladé republice, vznikaly romance přímo v republikánských zákopech. Psal je i jeden z největších moderních básníků Španělska Federico García Lorca, dříve než padl pod výstřely popravčí čety francovského generála.

Další a další romance vznikají podnes – umělé i lidové; a přes hlubiny staletí přinášejí až do našeho času odkaz a vzdálený hlas staré hrdinské písně. Vypravují o hodnotách, kterých si vážíme i my – a právě my: o lásce a statečnosti, o hrdinství a věrnosti, o přátelství a cti.

A to je dobrý důvod, abychom hlasu dávných potulných zpěváků pozorně naslouchali i dnes, třebaže už žijeme docela jinak a jinde.